<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<appendix xml:id="bio"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Autores</title>
  <section xml:id="bio01">
  	<title>Yusef Hassan Montero</title>
  	<informalfigure xml:id="bio01img">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-3-049.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Yusef Hassan Montero trabaja en el grupo SCImago (CSIC), en el que dedica su tiempo a tareas de diseño, programación e investigación. Es 
		Diplomado y Licenciado en Documentación, y actualmente se encuentra realizando su tesis doctoral sobre visualización de información.
	</para>
	<para>
		Sobre el tema de la usabilidad y la arquitectura de información ha publicado numerosos artículos divulgativos y de investigación, 
		impartido conferencias y cursos, y realizado trabajos de consultoría como freelance. En 2003 fundó No Solo Usabilidad Journal, 
		revista electrónica open-access que dirige sobre Diseño Centrado en el Usuario (<link xl:href="www.nosolousabilidad.com"/>).
	</para>
	<para>
		Email: <link xl:href="yusefhassan@gmail.com" />
	</para>
	<para>
		Blog: <link xl:href="http://www.human-computer.net/blog" />
	</para>
  </section>
  <section xml:id="bio02">
  	<title>Sergio Ortega Santamaría</title>
  	<informalfigure xml:id="bio02img">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-3-048.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Sergio Ortega Santamaría
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Sergio Ortega Santamaría es Doctor en Psicopedagogía y profesor e investigador de la Facultad de Comunicación de la Universidad Pontificia de Salamanca.
	</para>
	<para>
		Es miembro de Orionmedialab, el Laboratorio de Comunicación Multimedia de esta Facultad, donde participa como investigador en proyectos relacionados con 
		las tecnologías de la información y la comunicación.
	</para>
	<para>
		Entre los ámbitos donde desarrolla su actividad se encuentran el desarrollo de propuestas de comunicación digital interactiva, diseño y usabilidad web e 
		innovación tecnológica en comunicación audiovisual.
	</para>
	<para>
		Cuenta con distintas publicaciones académicas y artículos orientados a estos ámbitos. Es autor del libro <citetitle pubwork="book">Multimedia, hipermedia 
		y aprendizaje. Construcción de espacios interactivos</citetitle> y miembro del consejo asesor de No Solo Usabilidad Journal.
	</para>
	<para>
		Ha impartido cursos y talleres compatibilizando su labor docente con proyectos de diversa naturaleza: consultorías de usabilidad, diseño web, 
		identidad visual, entre otros.
	</para>
	<para>
		Email: <link xl:href="sortegasa@gmail.com" />
	</para>
	<para>
		Blog: <link xl:href="http://www.orionmedialab.com/ortega" />
	</para>
  </section>
</appendix>