<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch02"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Definición y conceptos</title>
  <section xml:id="ch02a">
  	<title>La experiencia del usuario</title>
  	<section xml:id="ch02a1">
  		<title>Usabilidad</title>
  		<para>
  			Como hemos señalado en la introducción de este trabajo, usabilidad es un concepto que se refiere básicamente a la facilidad de uso de 
  			una aplicación o producto interactivo. Pero esta no es más que una definición operativa, que poco nos revela acerca de la verdadera naturaleza 
  			empírica, dependiente, relativa, e incluso ética, de este concepto. A continuación vamos a desgranar más detalladamente a qué nos referimos 
  			cuando hablamos de usabilidad.
  		</para>
  		<section>
  			<title>Dimensión empírica</title>
  			<para>
  				La usabilidad es un concepto empírico, lo que significa que puede ser medida y evaluada, y por tanto no debe entenderse como un concepto 
  				abstracto, subjetivo o carente de significado. De hecho, la usabilidad es un atributo de calidad cuya definición formal es resultado de 
  				la enumeración de los diferentes componentes o variables a través de los cuales puede ser medida. Entre estos componentes, encontramos 
  				(Nielsen; 2003):
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Facilidad de aprendizaje (<foreignphrase xml:lang="en">Learnability</foreignphrase>): ¿cómo de fácil resulta para los usuarios 
  						llevar a cabo tareas básicas la primera vez que se enfrentan al diseño?
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Eficiencia: una vez que los usuarios han aprendido el funcionamiento básico del diseño, ¿cuánto tardan en la realización de tareas?
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Cualidad de ser recordado (<foreignphrase xml:lang="en">Memorability</foreignphrase>): cuando los usuarios vuelven a usar el diseño 
  						después de un periodo sin hacerlo, ¿cuánto tardan en volver a adquirir el conocimiento necesario para usarlo eficientemente?
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Eficacia: durante la realización de una tarea, ¿cuántos errores comete el usuario?, ¿cómo de graves son las consecuencias de esos 
  						errores?, ¿cómo de rápido puede el usuario deshacer las consecuencias de sus propios errores?
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Satisfacción: ¿cómo de agradable y sencillo le ha parecido al usuario la realización de las tareas?
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Una de las mejores formas de evaluar la usabilidad de un producto o aplicación es poniéndola a prueba con usuarios reales, un método conocido 
  				como “test de usuarios” (este método será descrito con más detalle en el capítulo sobre Diseño Centrado en el Usuario). Observando cómo los 
  				usuarios se enfrentan a tareas interactivas, podemos cuantificar objetivamente la usabilidad del diseño, contabilizando el número de errores 
  				que cometen (eficacia) o midiendo el tiempo que tardan en completarlas (eficiencia). Además, preguntando a los usuarios una vez finalizadas 
  				sus tareas, podremos medir la usabilidad subjetiva o percibida, es decir, cómo valoran los usuarios el diseño o cuál es su grado de satisfacción.
  			</para>
  			<para>
  				Esta naturaleza empírica de la usabilidad hace posible, por ejemplo, comparar la usabilidad de un diseño y la de su rediseño, y comprobar de este 
  				modo si los cambios realizados han sido acertados o no.
  			</para>
  			<para>
  				No obstante, esto no debe hacernos creer que la medición de los diferentes componentes de la usabilidad se encuentra exenta de dificultades 
  				(Dillon; 2001). Las personas somos seres enormemente complejos, un hecho que añade inevitablemente un alto grado de 
  				incertidumbre tanto al diseño como a la evaluación de productos interactivos.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Dimensión dependiente</title>
  			<para>
  				Sería un error creer que lo que motiva el uso de un producto o aplicación es su usabilidad. Los usuarios no buscan usabilidad, buscan utilidad, 
  				entendida como el provecho, beneficio e interés que produce su uso (Hassan-Montero; 2006). En otras palabras, lo que 
  				motiva al usuario es la capacidad que percibe del producto para resolver sus necesidades o deseos.
  			</para>
  			<para>
  				Dicho esto, que utilidad y usabilidad sean conceptos diferentes no implica que podamos disociar o desmembrar un atributo del otro. La relación 
  				entre utilidad y usabilidad es de mutua dependencia, tal y como expone la acertada definición de Dillon y Morris (1999): 
  				<quote>la usabilidad representa el grado en el que el usuario puede explotar la utilidad</quote>. A esta definición podemos añadir que la 
  				usabilidad también representa el grado en que esta utilidad es percibida por el usuario. No es posible, por tanto, hablar de usabilidad y 
  				utilidad como factores desconectados o independientes.
  			</para>
  			<para>
  				De hecho, no sólo la utilidad es dependiente de la usabilidad, pues esta dependencia también se produce en sentido contrario. Podemos afirmar 
  				que un producto o aplicación será usable en la medida en que el beneficio que se obtenga de usarlo (utilidad) justifique el esfuerzo necesario 
  				para su uso (aprendizaje, atención, tiempo…).
  			</para>
  			<para>
  				Este es un hecho que queda evidenciado a la perfección en la siguiente cita:
  			</para>
  			<blockquote>
  				<para>
  					Si la facilidad de uso fuera el único criterio válido, las personas se quedarían en los triciclos y nunca probarían las bicicletas.
  				</para>
  				<attribution>
  					Engelbart, cita extraída de (Fischer; 2001)
  				</attribution>
  			</blockquote>
  			<para>
  				Como diseñadores, nuestro objetivo debe ser adaptar el diseño al usuario; a sus habilidades, conocimientos y modelos mentales. Sin embargo, 
  				como afirma Norman (2005b), en muchos casos será necesario que los usuarios también se adapten al producto o herramienta.
  			</para>
  			<para>
  				Pensemos por ejemplo en los automóviles. Son herramientas que requieren de un gran esfuerzo de aprendizaje y adaptación por parte de sus usuarios, 
  				aunque no por ello son percibidos como artefactos poco usables. La capacidad del automóvil de satisfacer las necesidades del usuario supera el 
  				esfuerzo que éste debe hacer para aprender a manejarlo.
  			</para>
  			<para>
  				Un sitio web no puede exigir ese grado de adaptación por parte del usuario, sencillamente porque el beneficio o utilidad percibida no son 
  				comparables al caso de los automóviles. Lo que pretendemos exponer es que no podemos pensar en la usabilidad de forma aislada, sino que 
  				siempre tendremos que analizarla en relación con la utilidad del producto, es decir, con el grado en que el producto podrá exigir la adaptación 
  				del usuario.
  			</para>
  			<para>
  				Imaginemos dos diseños, que para una misma tarea requieran el mismo esfuerzo del usuario. Esto no significa que ambos sean igual de usables, ya 
  				que la motivación y resistencia a la frustración del usuario estará determinada por el beneficio que perciba de completar la tarea, percepción 
  				que será producto tanto de su utilidad real como de la capacidad del diseño para comunicar esta utilidad.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Dimensión relativa</title>
  			<para>
  				La usabilidad no debe ser entendida como una cualidad universal. Todo producto, aplicación o sitio web, nace para satisfacer las necesidades 
  				de una audiencia específica. Por tanto, estos productos serán usables si lo son para esta audiencia objetiva, no necesariamente para el resto 
  				de la población.
  			</para>
  			<para>
  				Esta dimensión relativa queda evidenciada en la definición que la norma ISO 9241-11 (1998) ofrece de la usabilidad: <quote>grado de eficacia, 
  				eficiencia y satisfacción con la que usuarios específicos pueden lograr objetivos específicos, en contextos de uso específicos</quote>.
  			</para>
  			<para>
  				Como vemos en esta definición, la usabilidad no sólo es relativa a sus usuarios, sino también a los usos (objetivos y contextos). Un microondas 
  				puede ser usado por sus usuarios objetivos para descongelar comida, o puede ser usado por estos mismos usuarios para guardar zapatos, un objetivo 
  				este último para el que el diseño del microondas no tiene por qué estar preparado, ni por tanto resultar usable.
  			</para>
  			<para>
  				Además, aún cuando el producto es usado para los objetivos y en los contextos previstos, estos objetivos y contextos determinarán la importancia 
  				de su usabilidad. Por ejemplo, un teléfono móvil puede ser usado para realizar una llamada de emergencia (en situaciones de riesgo o peligro), o 
  				para escuchar las diferentes melodías que incorpora, un objetivo este último para el que la usabilidad puede que no sea tan relevante como para 
  				el primero.
  			</para>
  			<para>
  				No definimos la usabilidad como un atributo relativo con la intención de enfrentarlo a conceptos como “Accesibilidad Universal” o “Usabilidad Universal” 
  				(Shneiderman; 2000), sino, como veremos en los siguientes apartados, con el objetivo de entender los límites reales de 
  				esa “universalidad”.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Dimensión ética</title>
  			<para>
  				Diseñar productos usables resulta rentable económicamente. De hecho, el “buen diseño” se evalúa por su retorno de inversión. No obstante, el 
  				objetivo final del “buen diseño”, del diseño usable, es mejorar la calidad de vida de las personas, y esta rentabilidad económica no es más que 
  				una consecuencia lógica de este objetivo cuando el diseño tiene fines comerciales.
  			</para>
  			<para>
  				Lo primero que debemos asumir es que la práctica de la usabilidad requiere una permanente actitud de empatía, pues será el usuario final, 
  				en última instancia, quien determine la calidad de nuestro trabajo.
  			</para>
  			<para>
  				De este modo, nosotros somos los principales responsables de evitar la “infoexclusión”, de evitar que nuestros usuarios se vean discriminados al 
  				no poder acceder o comprender cómo usar nuestros diseños.  Asegurar la usabilidad de nuestros diseños significa proteger al usuario final de 
  				posibles efectos perjudiciales, fruto de su confusión o de malinterpretar el uso del producto (en el capítulo sobre Cognición hablaremos sobre 
  				cómo intentar evitar los errores del usuario).
  			</para>
  			<para>
  				Además, cuando afirmamos que un diseño usable es aquel que se adapta a sus usuarios, no sólo es un principio motivado con el fin de que el usuario 
  				entienda cómo usar el producto, sino también con el de evitar que se sienta molesto, insultado o vea herida su sensibilidad. Por ejemplo, uno de 
  				los pilares de la interacción se encuentra en el uso del lenguaje, donde no sólo se debe asegurar la correcta interpretación del mensaje por el 
  				usuario, sino también evitar dañar sensibilidades culturales, sociales, políticas, religiosas, o de cualquier otro tipo.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02a2">
  		<title>Accesibilidad</title>
  		<para>
  			La accesibilidad de un producto o sitio web es definida como la <quote>posibilidad de que pueda ser accedido y usado por el mayor número posible 
  			de personas, indiferentemente de las limitaciones propias del individuo o de las derivadas del contexto de uso</quote> (Hassan-Montero, Martín-Fernández; 
  			2004). Por limitaciones propias del individuo nos referimos a las discapacidades –permanentes o temporales– de los usuarios, 
  			o a las impuestas por su nivel de conocimientos, habilidades o experiencia. Por limitaciones derivadas del contexto de uso nos referimos a las 
  			condicionadas por el software, hardware o entorno de uso.
  		</para>
  		<para>
  			A pesar de que en los siguientes capítulos de este trabajo no se mencionará el término accesibilidad, es un tema que estará presente en todos y 
  			cada uno de ellos. La razón es que creemos que no tiene sentido pensar en accesibilidad y usabilidad como dos atributos o cualidades diferentes. 
  			Si un diseño no es usable, no puede considerarse accesible, y viceversa. Por tanto, en este trabajo englobamos accesibilidad bajo el concepto de 
  			usabilidad.
  		</para>
  		<para>
  			La extendida creencia de que son atributos diferentes (y en ocasiones incluso incompatibles), normalmente es consecuencia de una (errónea) 
  			interpretación exclusivamente técnica del concepto de accesibilidad, en la que ésta parece quedar reducida al cumplimiento de las directrices WAI 
  			(<link xl:href="http://www.w3.org/WAI"/>). Las pautas de accesibilidad deben considerarse, tan sólo, como un punto de partida en el camino hacia 
  			la accesibilidad (Ribera, Térmens, García; 2008), ya que no es posible considerar un diseño plenamente accesible mientras 
  			haya usuarios objetivos que no puedan o sepan usar el sitio web.
  		</para>
  		<para>
  			Se podría argumentar que la accesibilidad tiene vocación universal y es resultado de un “diseño para todos”, mientras que la usabilidad es relativa, 
  			y resultado de un diseño orientado a satisfacer a una audiencia específica. Pero esto no es cierto, ya que usabilidad y accesibilidad son resultado 
  			de un diseño centrado en todos los usuarios que conforman la audiencia del producto, pero no en el resto de la población. Es decir, una filosofía de 
  			diseño usable es aquella que persigue satisfacer a su audiencia específica, asumiendo la diversidad de esta audiencia.
  		</para>
  		<para>
  			Según Shneiderman (2000), atender esta diversidad implica complacer a usuarios con diferentes habilidades, conocimientos, edad, género, discapacidades, 
  			condiciones de acceso, formación, cultura, ingresos, etc.
  		</para>
  		<para>
  			Como podemos intuir, la diversidad de la audiencia no es un problema baladí. Para empezar porque habrá unas pocas características compartidas por 
  			un gran porcentaje de la audiencia, pero una gran cantidad de ellas compartidas por porcentajes mucho menores. Además, como alertan Newell y Gregor 
  			(2000) <quote>proporcionar acceso a personas con cierto tipo de discapacidad puede hacer el producto significativamente más difícil de usar por 
  			personas sin discapacidad, y con frecuencia imposible de usar por personas con diferente tipo de discapacidad</quote>. Esto significa que, en muchas 
  			ocasiones, deberemos ofrecer diseños diferentes o adaptables dinámicamente para diferentes usuarios (y contextos de uso) (Hassan-Montero, 
  			Martín-Fernández; 2004), algo que actualmente es posible tecnológicamente, aunque también más costoso.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02a3">
  		<title>Arquitectura de información</title>
  		<para>
  			Podemos definir la arquitectura de información como la actividad y resultado de organizar, clasificar, ordenar, estructurar y describir los 
  			contenidos de un sitio web, con el fin de que sus usuarios puedan satisfacer sus necesidades informativas con el menor esfuerzo posible. Para 
  			referirse al grado en que una arquitectura de información satisface a sus usuarios, suele emplearse el término 
  			<foreignphrase xml:lang="en">findability</foreignphrase> o “encontrabilidad” (para un mayor detalle sobre el origen del concepto y disciplina 
  			de la arquitectura de información, se recomienda la consulta del trabajo de Ronda-León, 2008).
  		</para>
  		<para>
  			Anatómicamente, la arquitectura de información de un sitio web representa su esqueleto; el elemento del diseño que sostiene estructuralmente el 
  			contenido. Por tanto, la arquitectura de la información debe definirse en las primeras etapas del ciclo de diseño, ya que de esta organización 
  			conceptual dependerán otros elementos de diseño, como su diseño de interacción, o su diseño gráfico.
  		</para>
  		<para>
  			Al igual que sucedía con la accesibilidad, la <foreignphrase xml:lang="en">findability</foreignphrase> es considerada en este trabajo parte de la 
  			usabilidad. Mientras que la usabilidad representa el grado con el que el usuario puede acometer eficaz, eficiente y satisfactoriamente tareas 
  			interactivas, la <foreignphrase xml:lang="en">findability</foreignphrase> representa el grado con el que el usuario puede acometer un tipo concreto 
  			de estas tareas, las de recuperación de información.
  		</para>
  		<para>
  			Esto no significa que la arquitectura de información se enfrente a un problema accesorio. La recuperación de información es la tarea de mayor 
  			importancia de entre las que los usuarios realizan en un sitio web. Como afirma Nielsen (2009), una mala arquitectura de información es la piedra 
  			con la que tropiezan los usuarios cuando buscan cualquier tipo de contenido en un sitio web, y por tanto lo que les impide poder llegar a realizar 
  			otras tareas (como comprar).
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02a4">
  		<title>Diseño de interacción</title>
  		<para>
  			Un concepto de diseño íntimamente relacionado con la arquitectura de información es el diseño de interacción. Si la primera representaba el 
  			esqueleto del sitio web, el diseño de interacción representa su “sistema nervioso”. Por diseño de interacción nos referimos a la actividad y 
  			resultado de definir el comportamiento interactivo del sitio web, es decir, qué acciones se ofrecerán al usuario en cada momento, y cómo 
  			responderá la aplicación a las acciones que realice. Actualmente ya no es posible entender el diseño de sitios web como la concepción de 
  			simples sistemas hipertextuales. Con la popularización de tecnologías web como AJAX (<foreignphrase xml:lang="en">Asynchronous JavaScript And 
  			XML</foreignphrase>), se han aumentado exponencialmente las posibilidades interactivas de las aplicaciones web, por lo que cada vez su usabilidad 
  			depende más de un correcto diseño de la interacción.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 1">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-005.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Aunque los dos botones son objetivamente igual de usables, el segundo tiene más probabilidad de persuadir al usuario y ser percibido 
		  				subjetivamente como más sencillo y claro (Anderson; 2009).
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02a5">
  		<title>Diseño gráfico</title>
  		<para>
  			Una vez que se ha definido la arquitectura de la información y el diseño de interacción de un sitio web, se procede a diseñar, en detalle, cuál 
  			será su aspecto gráfico o visual. Esta dimensión gráfica del producto será la que, desde el primer momento de la interacción, condicione su 
  			usabilidad. La comunicación visual no sólo está supeditada a la facilidad con la que el usuario pueda localizar visualmente el contenido de su 
  			interés, o sea capaz de discriminar visualmente el sentido y significado de los elementos de la página. Un diseño gráfico usable, también, se 
  			convierte en una forma más de lograr la expresividad del producto y de potenciar, entre otras cosas, la identidad visual como parte del proceso 
  			de comunicación.
  		</para>
  		<para>
  			En ocasiones se suele equiparar “lo feo” con “lo usable”, minimizando la importancia que la estética tiene en el uso de productos. Esto es un error, 
  			ya que, como demuestran diferentes estudios (Kurosu,Kashimura; 1995) (Tractinsky, Katz, Ikar; 2000) (Laviea, Tractinsky; 2004), la usabilidad 
  			percibida correlaciona con la apariencia estética. Es decir, “lo bonito” es percibido por el usuario automáticamente como más fácil de usar 
  			(aunque desde un punto de vista objetivo realmente no sea tan fácil de usar).
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 2">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-006.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				El paraguas de la Experiencia del Usuario. Fuente: <link xl:href="http://uxnet.org"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Esto no implica que denotar “amateurismo” gráficamente –ofrecer un aspecto gráfico aparentemente tosco y poco cuidado– no pueda aportar valor en 
	  		determinados contextos. La estética, al igual que la usabilidad, tiene una dimensión subjetiva, es relativa a sus usuarios y contextos de uso. 
	  		Es decir, aunque podamos hablar de principios estéticos universales, el estilo estará condicionado por el producto y la audiencia a la que se dirija.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02a6">
  		<title>Experiencia del usuario: una visión global</title>
  		<para>
  			Aunque, como hemos visto, todos los elementos y atributos de diseño descritos se encuentran fuertemente interrelacionados, e incluso pueden 
  			englobarse bajo el concepto de usabilidad, la realidad es que cada uno de ellos identifica actividades y roles profesionales claramente 
  			diferenciados y especializados. Dentro de un proyecto web podemos encontrarnos trabajando a diseñadores de interacción, arquitectos de 
  			información, especialistas en accesibilidad, diseñadores gráficos y especialistas en usabilidad, entre muchos otros perfiles.
  		</para>
  		<para>
  			Como en la conocida parábola del elefante y los seis hombres ciegos (Gutiérrez-Restrepo, McCathieNevil; 2005), las diferentes comunidades 
  			profesionales se encuentran afrontando un mismo problema desde enfoques parciales, atendiendo a atributos o componentes de diseño de forma 
  			aislada. En la búsqueda de visiones y soluciones globales, en los últimos años se ha popularizado el concepto de “Experiencia de Usuario” 
  			o “Diseño de Experiencias de Usuario”, un concepto “paraguas” bajo el que integrar las diferentes disciplinas y roles profesionales 
  			(Hassan-Montero, Martín-Fernández; 2005) (Paluch; 2006).
  		</para>
  		<para>
  			Pero la Experiencia del Usuario pretende ser algo más que la suma de sus partes. En palabras de González-Vilalta (2004) <quote>es una evolución, 
  			un cambio de paradigma o el crecimiento de la disciplina más allá de las fronteras que hasta ahora le ponían coto</quote>. Como señala D’Hertefelt 
  			(2000), la Experiencia del Usuario representa un cambio emergente del propio concepto de usabilidad, donde el objetivo no se limita a mejorar el 
  			rendimiento del usuario en la interacción –eficacia, eficiencia y facilidad de aprendizaje–, sino que se intenta resolver el problema estratégico 
  			de la utilidad del producto y el problema psicológico del placer y diversión de su uso. Por último señalar que la Experiencia del Usuario no 
  			constituye una disciplina cerrada y definida, sino un enfoque de trabajo abierto y multidisciplinar (Knapp-Bejerén; 2002).
  		</para>
  		<para>
  			Algunos recursos de interés:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://sidar.org"/>: Fundación Sidar-Acceso Universal
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://aipo.es"/>: Asociación Interacción Persona-Ordenador
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://cadius.org"/>: Comunidad de Arquitectura de Información, Usabilidad y Diseño de Interacción
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://iainstitute.org"/>: The Information Architecture Institute
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://ixda.org"/>: Interaction Design Association
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://upassoc.org"/>: Usability Professionals Association
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://uxnet.org"/>: User Experience Network
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch02b">
  	<title>Simplicidad</title>
  	<para>
  		Construimos rellenando espacios vacíos, completando huecos en la pantalla. Estamos dispuestos a cubrir y completar cada rincón de nuestras 
  		interfaces ya que, quizás, sea la forma de sentir que añadimos valor al producto o que aprovechamos las posibilidades expresivas del medio. 
  		Si se nos da una hoja en blanco, un bolígrafo, y se nos hace esperar un poco, no podemos resistirnos a adornar esa hoja con algún trazo, no 
  		tanto para comprobar que el bolígrafo funciona como por romper con ese vacío, con la “simplicidad” que representa tanto espacio en blanco.
  	</para>
  	<para>
  		Sin embargo, en los últimos años la simplicidad se ha demostrado como un atributo más de calidad en la red. Se busca de alguna manera la 
  		diferenciación con el resto de sitios, pero en este caso minimizando la carga visual y cognitiva del usuario. No hay duda de que los 
  		diseños simples tienen atractivo, son diferentes, y esto puede ser utilizado en estrategias de venta. Pero no por esto debemos eludir la 
  		realidad de que trabajamos con sistemas complejos y con usuarios cuyo principal objetivo no es la simplicidad. Están dispuestos a asumir 
  		la complejidad, siempre y cuando no se vean superados.
  	</para>
  	<para>
  		La complejidad inherente de un sitio web está supeditada al número de funciones y volumen de sus contenidos, pero su complejidad aparente 
  		lo está a nuestras decisiones de diseño, a cómo facilitemos su uso estructural y visualmente. Nuestro objetivo debe ser que el usuario 
  		sienta el control durante la interacción, y que las funciones y contenidos que se les presenten en cada momento respondan a sus objetivos 
  		inmediatos. Que el usuario se sienta cómodo mientras navega implica reducir y organizar los diferentes contenidos y opciones sin que esto 
  		suponga un impedimento para la consecución de sus objetivos, es decir, sin que esta simplificación desemboque en una mayor complejidad.
  	</para>
  	<section xml:id="ch02b1">
  		<title>Definiendo la simplicidad</title>
  		<para>
  			Son numerosos los autores (Maeda; 2006) (Norman; 2008) (Tanenn; 2008) que han dedicado su trabajo a definir el concepto de simplicidad 
  			y otorgarle la relevancia que merece en el desarrollo y diseño de interfaces web. En todo momento sus argumentos han tomado en 
  			consideración la existencia de una complejidad inherente a cualquier dispositivo, tecnología o sistema creado. No es nuestro propósito 
  			establecer límites a esta complejidad, sino definir el concepto de “simplicidad” en la web asumiendo la propia dificultad que entraña 
  			la tecnología.
  		</para>
  		<para>
  			Nuestras primeras reflexiones nos pueden llevar a pensar que prescindir de elementos poco significativos en una interfaz reducirá la 
  			carga visual y por tanto facilitará directamente su uso. Pero no creemos tan importante comenzar a prescindir de elementos arbitrariamente 
  			como estudiar la interacción de las partes que conforman nuestro sitio y su influencia en el comportamiento del usuario.
  		</para>
  		<para>
  			Pensemos en un puzzle compuesto de miles de piezas. Es un objeto complejo, pero que está dividido en pequeñas partes que permiten que 
  			seamos capaces de dominar dicha complejidad. Cada pieza tiene su lugar, inducido por su forma y aspecto, y a medida que vamos ubicando 
  			las piezas aumenta nuestra comprensión del conjunto y la función de cada una de ellas respecto al total.
  		</para>
  		<para>
  			Uno de los principales problemas de usabilidad surge cuando el usuario percibe que cada elemento de una interfaz puede relacionarse de 
  			forma distinta con el resto y adoptar formas y funciones variadas. Esto aumenta la complejidad y le obliga a hacer un esfuerzo mayor 
  			para clarificar y comprender la función exacta de cada elemento (<xref linkend="fig3" xreflabel="véase figura 3"/>).
  		</para>
  		<para>
  			Cuando la función de cada elemento y sus relaciones con el resto sean perceptibles inmediata e inequívocamente, y cuando hayamos prescindido 
  			de cualquier elemento sin función ni relación alguna, entonces habremos reducido la complejidad del sitio web a su nivel óptimo, a una 
  			complejidad necesaria, funcional, irreductible. El caso contrario sería una complejidad artificial, producto de la ornamentación innecesaria, 
  			del exceso de opciones y contenidos irrelevantes, y donde la relación entre elementos se caracterice por su ambigüedad.
  		</para>
  		<para>
  			Esta primera explicación no debe hacernos creer que simplicidad es sinónimo de usabilidad. Nielsen (2006a) se refiere al concepto simplicidad 
  			como una práctica continuada, centrada en optimizar los sitios web y maximizar el éxito de los negocios. Una forma también de reducir 
  			“las barreras” que imponemos a nuestros usuarios para llegar a donde desean.
  		</para>
  		<para>
  			Simplificar sería por tanto un proceso transformador, orientado a facilitar el uso del producto, y dirigido a reducir la complejidad a un 
  			nivel comprensible, asumible y controlable por el usuario. El método para alcanzar esta complejidad funcional es la “deconstrucción”, análisis 
  			que nos permitirá reducir la complejidad sin sacrificar la presencia de elementos significativos y relevantes.
  		</para>
  		<para>
  			Como señala Norman (2008), lo que estamos buscando –nuestro objetivo final– no es la simplicidad, sino reducir la frustración del usuario a la 
  			hora de enfrentarse a las tareas. La simplicidad es uno de los medios para lograr un diseño comprensible y que genere experiencias de uso 
  			satisfactorias.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 3" xml:id="fig3">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-007.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mensaje de Yahoo! Groups, en el que la función y relación semántica entre elementos resulta confusa. 
		  				Fuente: <link xl:href="http://nordic-desing.net"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b2">
  		<title>Deconstrucción</title>
  		<para>
  			La deconstrucción, o el desmontaje por medio del análisis y la búsqueda de ambigüedades o contradicciones, fue defendido por diversos autores 
  			como una forma de romper con el modelo heredado de la cultura impresa (Bush; 1945) (Derrida; 1989) (Nelson; 1993).
  		</para>
  		<para>
  			En la literatura impresa encontramos infinidad de prácticas que contravienen el pensamiento no lineal que caracteriza a nuestras estructuras y 
  			sistemas de navegación online.  La asignación de lugares específicos a ciertos elementos, o el simple hecho de recurrir a más información visual 
  			de la que normalmente se tiene en cuenta, es una herencia retórica del texto impreso (Landow; 1995), el cual es útil para una exploración secuencial 
  			del contenido pero no tanto para estructurales hipertextuales e hipermedia.
  		</para>
  		<para>
  			En el ejemplo que vemos en la <xref linkend="fig4" xreflabel="figura 4"/>, la estructura presentada aporta en sí misma una buena cantidad de 
  			información visual (espaciados, párrafos, tipos y tamaños de letras, posiciones…) potencialmente significativa, pero corresponde a un modelo 
  			que no se adapta al comportamiento interactivo del usuario.
  		</para>
  		<para>
  			No siempre es fácil explotar la riqueza visual del texto y acudimos a elementos alternativos (imágenes, fotografías, iconos, vídeos...) para 
  			expresar las mismas ideas. Entonces descubrimos en la variación, la dispersión, la fragmentación o la atomización, fórmulas para romper con el 
  			fluido discurso textual. Esto permite integrar elementos multimedia, bloques de significado que se complementan o se interrelacionan para 
  			facilitar la comprensión.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 4" xml:id="fig4">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-008.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Imagen del Wordpress - WpNewpaper
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Los avances tecnológicos y la evolución de la web 2.0 nos facilitan llegar a esta situación. El problema es alcanzar la unicidad con este 
	  		exceso de medios y multiplicidad de significados. Conseguir trabajos significativos y bellos con medios simples. (Karvonen: 2000).
	  	</para>
	  	<para>
	  		Con la deconstrucción llegamos a una exploración de la forma, la función y la utilidad de cada elemento en una interfaz web. Podremos 
	  		hacer uso de diferentes técnicas o metodologías para reducir el número de elementos no relevantes que están presentes en la web. Pero no 
	  		debemos olvidar que siempre serán los usuarios quienes mejor decidan, porque son ellos quienes están buscando dominar y gestionar la 
	  		complejidad. Por lo tanto, las metodologías más pertinentes serán aquellas que involucren en este proceso al usuario.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b3">
  		<title>Lo importante permanece por mucho que cambien las cosas</title>
  		<para>
  			Si por un momento pensáramos que nos fueran a cobrar por cada píxel que ocupamos en la pantalla, seguramente nos olvidaríamos de ciertos 
  			elementos que acostumbramos a colocar en nuestras páginas.
  		</para>
  		<para>
  			Esto no quiere decir, como decíamos antes, que tengamos que reducir todas las páginas a la mínima expresión. Todo depende de las características, 
  			objetivos y necesidades de nuestros usuarios. Pero si prescindimos de un elemento, y el cambio no afecta a la comprensión del usuario, entonces 
  			su presencia no era necesaria.
  		</para>
  		<para>
  			Si valoramos cada elemento del diseño desde la perspectiva del usuario, y entendemos que hay una relación directa entre dichos elementos y la 
  			tasa de éxito, se puede extraer todo aquello que no resulta relevante y que, incluso, puede distraer y desviar la atención del usuario.
  		</para>
  		<para>
  			La reducción debe plantearse siempre desde la funcionalidad. Esto no quiere decir que aquello que no alcance la funcionalidad adecuada deba 
  			ser eliminado. Siempre será posible modificar su presencia, aspecto y ubicación, disminuyendo su jerarquía visual. Por ejemplo, todos aquellos 
  			elementos de mayor tamaño, o los ubicados en zonas centrales de la interfaz, tienen mayor capacidad de atracción de la atención visual. Por el 
  			contrario, si su tamaño o posición quedan minimizados, o simplemente están ocultos, se disminuye su jerarquía visual (véase capítulo sobre 
  			<xref linkend="ch03a" xreflabel="Percepción visual"/>).
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 5">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-051.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Ejemplo de cómo la falta y exceso de reducción aumentan la complejidad.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b4">
  		<title>Nada puede provenir de la nada</title>
  		<para>
  			Esta categórica frase inicial, defendida en diferentes ámbitos del saber, encuentra su sentido en nuestras explicaciones sobre la 
  			simplicidad. Todo es predispuesto en nuestras interfaces porque está dotado de significado y funcionalidad, aportando información 
  			al usuario, orientando y canalizando su interacción.
  		</para>
  		<para>
  			Incluso la ausencia de información también está aportando significado. Es el arte de <quote>no decir nada diciendo algo</quote> (Watzlawick, 
  			Bavelas y Jackson; 1997) o la perspectiva de que <quote>nada es algo</quote> importante (Maeda; 2006).
  		</para>
  		<para>
  			Cuando separamos elementos en pantalla con espacios vacíos, o cuando eliminamos información de ciertas zonas, estamos guiando la 
  			atención del usuario hacia aquello que permanece y es relevante. Al contar con menos elementos valoramos y confiamos más en aquello 
  			que es visible, reforzando su percepción. Esto no implica que el sistema no sea complejo. Solo se está buscando la “reducción razonada”, 
  			la ocultación o invisibilidad de la complejidad inherente, aumentando la percepción de facilidad de uso. Los espacios o la ausencia de 
  			espacios pueden ser mensajes poderosos dentro de un contexto determinado.
  		</para>
  		<para>
  			Cualquier elemento o concepto integrado en nuestra interfaz web debe presentar un alto grado de significatividad, tanto interna como 
  			externamente (Ortega-Santamaría; 2004). Internamente porque debe tener sentido en sí mismo y mostrar una estructura lógica que permita 
  			entender el concepto o elemento como tal. Por ejemplo, un logotipo transmite por sí solo un significado con relación a los valores que 
  			la empresa pretende comunicar a sus clientes.
  		</para>
  		<para>
  			Externamente porque este elemento cumple una función dentro del sistema, definida principalmente por su relación con el resto de elementos. 
  			Nuestro logotipo está marcando una coherencia en la identidad de conjunto, además de indicar a los usuarios en todo momento dónde se 
  			encuentran (sin contar con su aporte a la navegación al vincular a la página de inicio).
  		</para>
  		<para>
  			De esta manera, deducimos que cada elemento colocado en nuestra interfaz transmite información, aporta significado al conjunto y propone 
  			conductas y acciones determinadas en el usuario.
  		</para>
  		<para>
  			Los usuarios hacen uso de la información y de los objetos visibles en pantalla en función de sus relaciones y relevancia en el conjunto. 
  			Cuando sobrecargamos los espacios la sensación de fatiga y de frustración aumenta.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b5">
  		<title>Limitar y evidenciar las características de tu producto o servicio</title>
  		<para>
  			Una forma muy común de diferenciarnos de la competencia es aumentando el número de características de nuestro sitio web. Así podemos pensar 
  			que nuestros visitantes se van a sentir más atraídos y esto favorecerá su fidelidad.
  		</para>
  		<para>
  			Pero un exceso de características puede causar fatiga, distracción y provocar reacciones emocionales negativas, aumentando la percepción de 
  			dificultad de uso. En otras palabras, al incrementar el número de características se observa un efecto positivo sobre las capacidades percibidas, 
  			pero un efecto negativo sobre la usabilidad percibida (Thompson, Hamilton, Rust; 2005).
  		</para>
  		<para>
			En el gráfico de la <xref linkend="fig6" xreflabel="figura 6"/> podemos observar dicha relación de dependencia. A medida que la tecnología ha ido avanzando hemos conseguido 
			diseñar interfaces con un número mayor de características aumentando su capacidad. Esto se trata de algo que inicialmente todos deseamos. 
			Como señalan Thompson, Hamilton y Rust (2005) las preferencias iniciales de los consumidores dependen más de las capacidades de los productos 
			que de la usabilidad de los mismos.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 6" xml:id="fig6">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-052.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Gráfico de Rob Tanenm (<link xl:href="http://www.designingforhumans.com"/>)
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Sin embargo, aunque los consumidores comenzamos dando más importancia a estas capacidades, acabamos valorando la usabilidad. La clave está en 
	  		ofrecer un número limitado de características, aquellas que con más probabilidad responderán a las necesidades reales del usuario, y no todas 
	  		las posibles. Ofrecer productos y servicios especializados que aporten valor y utilidad, sin que esto merme su usabilidad.
	  	</para>
	  	<para>
	  		La reducción de las características, ya sea por eliminación o su degradación en la jerarquía visual, no es la única vía para simplificar. 
	  		Organizar, clasificar y ordenar son también formas de simplificar. Cuando clasificamos o agrupamos características bajo categorías comunes, 
	  		estamos resumiendo y sintetizando su significado a través de rótulos descriptivos. De este modo, ofrecemos al usuario una vía rápida para 
	  		entender el todo, sin necesidad de analizar cada una de sus partes.
	  	</para>
	  	<informalfigure xreflabel="Fig 7">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-009.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Agrupación de características. Fuente: <link xl:href="http://www.plaxo.com"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Cuando ordenamos o relacionamos espacialmente diferentes elementos en función de criterios compartidos (momento secuencial de la acción, 
	  		orden alfabético, orden cronológico, relevancia...), guiamos y simplificamos su búsqueda y localización por el usuario, permitiéndole 
	  		economizar su esfuerzo. Por ejemplo, Google no simplifica los resultados de búsqueda por reducción o clasificación, sino por ordenación. 
	  		Es la ordenación por relevancia de los resultados de una consulta la que nos permite ordenar nuestra propia exploración, guiándola de lo 
	  		más relevante a lo menos.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b6">
  		<title>El tiempo es oro</title>
  		<para>
  			Muchos de los sitios web que visitamos a diario contienen información y servicios que rara vez utilizamos. Esto es extensible a sistemas 
  			operativos, software o productos físicos. Sabemos qué podemos conseguir y qué nos ha funcionado siempre y descartamos aquello que nos obliga 
  			a dedicar demasiado tiempo al aprendizaje o al manejo. Krug (2001) fue muy certero con el título de su libro <citetitle pubwork="book">No me hagas pensar</citetitle> 
  			al indagar en los problemas más complejos en la construcción de sitios web y proponer soluciones sencillas, que parezcan fáciles durante el 
  			proceso. Esto implica que los usuarios se olviden de la estructura para centrarse en el contenido y minimicen cualquier pensamiento acerca 
  			de su funcionamiento o significado.
  		</para>
  		<para>
  			Tannen (2008) a su vez propone un método para cuantificar y comparar la complejidad de dos interfaces a partir del tiempo requerido para 
  			completar una tarea. Es una manera de evaluar prototipos y valorar de forma ágil aquellas propuestas que facilitan la toma de decisiones. 
  			Aunque deben tomarse en cuenta algunas consideraciones previas, como la experiencia del usuario o la forma de presentación. Aun así, el 
  			propio autor reconoce que algunos procesos longitudinales, aunque conlleven más tiempo, pueden ser percibidos como más cómodos y usables 
  			si se incide correctamente en las informaciones visuales. Es decir, no siempre la reducción conlleva menor complejidad.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 8">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-010.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Ordenación secuencial.Fuente: <link xl:href="http://snapily.com"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02b7">
  		<title>A modo de conclusión</title>
  		<para>
  			Como veíamos en apartados anteriores, la percepción de un sitio web se ve afectada por la cognición, el contenido o la forma. Cognición en 
  			cuanto a la manera que tiene un usuario de recuperar y utilizar la información. Contenido en cuanto a la cantidad de información que es 
  			presentada en cada página. La forma en cuanto a la interfaz, la navegación y la estructura que creamos.
  		</para>
  		<para>
  			Un diseño es descrito como complejo cuando sus partes son difíciles de identificar y dotar de significado en el conjunto. Esto a su vez 
  			depende de la cantidad de agrupamientos que el usuario es capaz de realizar de forma inconsciente, la familiaridad con un diseño web y el 
  			conocimiento previo de los objetos presentes en la interfaz (Michailidou, Harper, Bechhofer; 2008).
  		</para>
  		<para>
  			El error es intentar hacer frente a esa complejidad pensando que nuestros usuarios están buscando simplicidad. Sus necesidades están marcadas 
  			por la facilidad de uso de la complejidad. Adecuar las características a las necesidades de nuestros usuarios, destacando la utilidad, 
  			funcionalidad y facilidad de uso, puede ayudarnos a gestionar la complejidad necesaria y producir diseños que eviten la frustración del usuario.
  		</para>
  	</section>
  </section>
</chapter>