<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch03"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>El factor humano</title>
  <section xml:id="ch03a">
  	<title>Percepción visual</title>
  	<para>
  		El canal visual es el sentido más intensamente utilizado en nuestra vida cotidiana y, como no podía ser de otra forma, en el uso de aplicaciones 
  		interactivas. Si definimos la interfaz como la superficie de encuentro entre usuarios y aplicación, debemos entender que su diseño gráfico será 
  		el que condicione, desde el primer contacto, la fluidez interactiva entre ambos, la usabilidad de la aplicación y la consecuente experiencia 
  		del usuario.
  	</para>
  	<para>
  		Dado que el diseño centrado en el usuario requiere conocer al usuario –sus necesidades, habilidades, contexto, entorno, objetivos y motivaciones–, 
  		el diseño de interfaces gráficas exige conocer “los ojos del usuario”, o más correctamente, cómo las personas percibimos visualmente 
  		(Hassan-Montero; 2007b).
  	</para>
  	<para>
  		Muchas de las cuestiones que plantearemos pueden resultar obvias para el lector, desde el mismo momento en que si analizamos subjetivamente 
  		la apariencia de una interfaz, podemos intuir su eficacia visual. Sin embargo, con este método sólo “vemos” el resultado de nuestra percepción, 
  		pero no entendemos su proceso, el porqué. ¿Qué sucede desde el impacto de la luz en la retina del ojo hasta que asignamos significado e interiorizamos 
  		aquello que estamos viendo?
  	</para>
  	<section xml:id="ch03a1">
  		<title>Vemos menos de lo que creemos ver, pero más de lo que somos conscientes de estar viendo</title>
  		<para>
  			Las personas estamos condenadas a realizar diariamente miles de búsquedas visuales. Por supuesto podremos cerrar los ojos cuando nos plazca, o 
  			“paralizar” la vista en un punto “perdido”, aunque mantener esta supresión visual requerirá un esfuerzo, ya que estamos programados biológicamente 
  			para no cesar en nuestra búsqueda visual.
  		</para>
  		<para>
  			Es el movimiento o rotación ocular el mecanismo que sustenta estas búsquedas visuales. Este movimiento ocular se produce mediante saltos rápidos 
  			–llamados “sacadas”– que se intercalan con fijaciones, o momentos de relativa quietud del ojo que nos permiten enfocar y ver nítidamente una zona 
  			determinada (Jacob; 1995).
  		</para>
  		<para>
  			Como metáfora podemos decir que lo que estamos haciendo es tomar instantáneas continuamente, como si de una cámara fotográfica se tratase, cuya 
  			resolución estará determinada por el punto en que realicemos la fijación. Mientras que esa zona focal será capturada con una gran resolución o 
  			nitidez, aquellas zonas no enfocadas pero dentro de nuestro campo de visión se capturarán con una resolución inversamente proporcional a su 
  			distancia con la zona central (Ware; 2008). Las zonas más alejadas del punto focal conformarían lo que llamamos visión periférica.
  		</para>
  		<para>
  			Como primera curiosidad sobre nuestra forma de ver, resulta que si bien durante las fijaciones capturamos incesantemente instantáneas de la 
  			escena visual, durante los movimientos “sacádicos” –30 a 120 ms–, la visión queda prácticamente suprimida (para una explicación más detallada 
  			véase Hassan-Montero y Herrero-Solana, 2007). Sin embargo, estas interrupciones no son percibidas, lo que indica que lo que vemos es una 
  			construcción mental a partir de las instantáneas percibidas. Es decir, vemos menos de lo que creemos ver.
  		</para>
  		<para>
  			Al mismo tiempo, la información visual que adquirimos con las fijaciones es procesada masiva y paralelamente (Wolfe; 2006) (Ware; 2008). Si 
  			toda esta información llegara a nuestra consciencia seguramente sufriríamos un colapso cognitivo, ya que como veremos en el siguiente capítulo 
  			estamos biológicamente limitados en cuanto al volumen de información que podemos procesar conscientemente.
  		</para>
  		<para>
  			Para evitar este colapso las personas estamos dotadas de mecanismos perceptuales automáticos, en forma de filtros, que sólo permiten llegar una 
  			parte de la información percibida a nuestra consciencia. En otras palabras, vemos más de lo que somos conscientes de estar viendo. El primero 
  			de esos filtros es el de nuestra atención visual.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03a2">
  		<title>Atención visual: un mecanismo doblemente guiado</title>
  		<para>
  			¿Qué determina que atendamos visualmente una zona y no otra de una interfaz? Para responder a esta cuestión primero debemos entender que, 
  			en los primeros instantes de la percepción visual, la información fluye masivamente en forma de características básicas: color, movimiento, 
  			orientación, tamaño, etc. (Wolfe; 2006).
  		</para>
  		<para>
  			La percepción no es un proceso pasivo, pues las personas guiamos voluntaria y activamente nuestra atención, decidiendo qué queremos que supere 
  			el filtro de nuestra atención visual, y qué no. Este guiado se produce sobre características gráficas deseadas, es decir, sobre las propiedades 
  			básicas que resultan de nuestro interés (Wolfe; 2006). Por ejemplo, cuando leemos un texto en una web, son aquellas cualidades gráficas propias 
  			del alfabeto las que buscamos visualmente y a las que atendemos, y no otras.
  		</para>
  		<para>
  			Ahora bien, que nos encontremos en el desierto buscando una cantimplora, no significa que nuestra atención no se vaya a ver atraída 
  			involuntariamente hacia un escorpión en movimiento. Es decir, decidimos qué queremos atender visualmente, pero al mismo tiempo nuestra atención 
  			se ve interferida involuntariamente y de forma automática por determinadas características visuales, aún cuando hagan presencia en zonas de 
  			visión periférica.
  		</para>
  		<para>
  			En las interfaces web sucede exactamente igual. Los usuarios explorarán o escanearán visualmente la interfaz en busca de propiedades gráficas 
  			propias de los objetos deseados en cada momento –enlaces, texto, imágenes, controles…–. Esta exploración puede verse facilitada si el diseñador 
  			enfatiza aquellos elementos potencialmente más relevantes para los usuarios, guiando su atención y estableciendo “puntos de entrada” 
  			(Fidalgo; 2006); o por el contrario entorpecida si la interfaz no presenta una jerarquía visual lógica, es decir, cuando nada parece visualmente 
  			más relevante que el resto.
  		</para>
  		<para>
  			Los mecanismos de los que, como diseñadores, disponemos para atraer la atención del usuario, se encuentran en el uso que hagamos de las diferentes 
  			características gráficas básicas en la interfaz. Lo que nos dice la teoría psicológica sobre la percepción, es que la capacidad que tiene un 
  			elemento visual de atraer la atención del usuario se encuentra en directa relación con sus diferencias gráficas respecto a los elementos colindantes 
  			(Wolfe; 2006). Es decir, visualmente nos vemos involuntariamente atraídos por lo inusual.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 9" xml:id="fig9">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-011.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Inevitable nuestra atención se ve guiada hacia el círculo rojo, el único inusual. Fuente: <link xl:href="http://www.humancomputer.net/blog"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Un elemento con mayor tamaño que el resto, con un color distinto a los demás (<xref linkend="fig9" xreflabel="figura 9"/>), con una orientación 
	  		diferente, o en movimiento (mientras el resto de la página permanece estática), tendrá más probabilidad de atraer nuestra atención 
	  		(Wolfe, Horowitz; 2004). Esto es algo que comprendieron a la perfección los diseñadores de banners (movimiento+animación=atención visual), pero 
	  		dado que la mayor parte de las veces no visitamos una web buscando contenidos de ese tipo, los usuarios aprendieron a ignorar automáticamente 
	  		todo aquello que, por sus propiedades gráficas (y ubicación), pareciera información publicitaria (lo fuera o no). Esta “ceguera selectiva” no 
	  		significa que los usuarios no vean los banners animados, sino que esa información visual en la mayoría de casos no llega a superar el filtro de 
	  		su atención, y por tanto esas zonas de la interfaz no recibirán fijaciones.
	  	</para>
	  	<para>
	  		La publicidad contextual, popularizada por Google, intenta atraer nuestra atención por el camino contrario. En vez de por medio de su diferenciación 
	  		gráfica respecto al resto de elementos de la página, mediante su similitud, de tal forma que el usuario no aparte su atención, ya que tendrá la 
	  		impresión de que por su aspecto pueda tratarse también de contenido de interés. Por supuesto, conforme mayor sea la experiencia de navegación del 
	  		usuario, más mecanismos automáticos habrá interiorizado para administrar su atención visual, lo que le permitirá guiarla más eficazmente hacia 
	  		lo que considere relevante.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03a3">
  		<title>Organización perceptual</title>
  		<para>
  			Una vez que focalizamos nuestra atención sobre una zona de la interfaz, y antes de darle un sentido a lo que estamos viendo, tiene lugar una 
  			etapa de organización perceptual. Las características gráficas básicas que superan el filtro de nuestra atención se reconfiguran perceptualmente, 
  			formando patrones, estructuras, formas, contornos y regiones. Es decir, antes de interpretar la semántica o significado de lo que vemos, se 
  			produce un análisis automático de su sintaxis gráfica: cómo se coordinan, ordenan y vinculan entre sí los elementos foco de nuestra atención visual.
  		</para>
  		<para>
  			Dicho de otro modo, lo que tiene lugar es un proceso automático de resolución de interrogantes visuales: ¿Qué forma parte de qué? ¿Qué está 
  			relacionado con qué? ¿Qué sigue un orden lógico de qué?.
  		</para>
  		<para>
  			En esta etapa es donde entran en juego las –tan populares en el campo del diseño gráfico– leyes de la Gestalt (véase wikipedia: Gestalt Psychology). 
  			Entre estas leyes, algunas de las que mayor aplicación tienen en el diseño de interfaces son la ley de proximidad, de similitud y de región común 
  			(Ware; 2003); todas ellas referidas a cómo un conjunto de elementos son percibidos automáticamente como un mismo grupo.
  		</para>
  		<para>
  			Sobre estas leyes se sustentan numerosas recomendaciones o directrices de usabilidad. Por ejemplo, cuando se recomienda que los enlaces tengan 
  			todos una misma caracterización gráfica (color, tipografía, efectos), se hace con el fin de que el usuario, una vez detectado un enlace, pueda 
  			diferenciar automáticamente y sin esfuerzo qué es un enlace y qué no dentro de un mismo sitio web, sobre la base de la ley de similitud.
  		</para>
  		<para>
  			Por su parte, la ley de proximidad o la de región común es ampliamente utilizada para, por ejemplo, codificar visualmente menús de navegación, 
  			agrupándolos como una misma cosa, y diferenciándolos del resto de elementos de la interfaz.
  		</para>
  		<para>
  			La verdadera utilidad de las leyes de la Gestalt es que, si son correctamente aplicadas, permiten al usuario realizar un gran número de 
  			operaciones visuales de forma exclusivamente automática, permitiéndole asignar sin esfuerzo funciones y significados similares a los elementos 
  			relacionados o agrupados. Lo que se encuentre próximo, dentro de un mismo marco, o sea gráficamente similar, tendrá un sentido similar.
  		</para>
  		<para>
  			Como se puede deducir, el mayor error que podemos cometer en relación con estas leyes es aplicarlas de forma que se opongan entre sí: 
  			que sobre la lógica de una ley dos elementos se encuentren relacionados, pero sobre la lógica de otra, pertenezcan a grupos diferentes.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03a4">
  		<title>Ver no es lo mismo que reconocer</title>
  		<para>
  			La última de las etapas de la percepción visual es aquella en la que se vincula lo que se está viendo con lo conocido. En otras palabras, 
  			una vez que focalizamos nuestra atención visual, y organizamos perceptualmente la zona enfocada, intentamos interpretar, asignar significado 
  			o comprender aquello que estamos viendo. Aquí nos adentramos en el complejo dominio de la cognición humana: el lenguaje, la memoria, el razonamiento…
  		</para>
  		<para>
  			Aunque posteriormente trataremos el tema de la cognición y los modelos mentales, desde el punto de vista del diseño visual lo que debemos 
  			asegurar es que el tamaño y forma del objeto gráfico lo haga reconocible, que permita una fácil equiparación con aquello que el usuario 
  			conoce, puede comprender o interpretar (Hassan-Montero; 2007b). En el uso de texto, influirá el contraste y tamaño de la fuente, la tipografía 
  			y efectos empleados, pero por encima de todo, el uso del lenguaje, su claridad y precisión. En el caso de iconos o elementos de control el 
  			problema a resolver es similar, pues se debe prestar especial atención al uso de metáforas –y cómo son de familiares para el público objetivo–, 
  			la resolución gráfica de estos objetos, o su grado de estandarización.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03a5">
  		<title>No miramos del mismo modo una interfaz web que un atardecer</title>
  		<para>
  			Hasta el momento hemos descrito el proceso de percepción visual desde una perspectiva casi exclusivamente universal. Sin embargo nuestra 
  			actitud y comportamiento visuales no son los mismos independientemente de la escena visual que tengamos delante de nuestros ojos. Nuestra 
  			experiencia adquirida navegando por Internet nos impregna de mecanismos y herramientas que nos permiten un comportamiento específico y 
  			optimizado para la exploración visual de interfaces web.
  		</para>
  		<para>
  			Sabemos que los diseñadores web atienden en mayor o menor medida a convenciones implícitas (Hassan-Montero; 2007b). Cuando un diseñador 
  			afronta la elaboración de una interfaz, antes habrá visitado miles de sitios web, y será consciente de que sus potenciales usuarios 
  			también tendrán una larga experiencia navegando por otros sitios web. Estas convenciones, desde el punto de vista exclusivamente gráfico, 
  			se refieren a propiedades gráficas comunes para representar elementos de control y navegación (enlaces, botones, scroll, menús...), pero 
  			también a la ubicación y distribución de los diferentes elementos de una página en función de su naturaleza. Como comentábamos previamente, 
  			los contenidos publicitarios suelen ocupar determinadas zonas de la página, pero lo mismo ocurre con los sistemas de navegación, el buscador, 
  			las secciones de contacto, el logo, y por supuesto, el contenido principal.
  		</para>
  		<para>
  			Esto provoca que los usuarios, en función de qué tipo de elemento persigan con cada búsqueda visual, atenderán con mayor probabilidad a 
  			aquellas áreas de la interfaz donde habitualmente se encuentran ubicados en la mayoría de sitios web. Por tanto, como diseñadores, debemos 
  			atenernos a estas convenciones de diseño web, con el objetivo de facilitar la eficiencia de cada una de las búsquedas visuales que realicen 
  			los usuarios.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03a6">
  		<title>Principios fundamentales de diseño visual</title>
  		<para>
  			Como conclusión podemos afirmar que, si bien en el diseño de interfaces intervienen muchos más factores, la recomendación principal a la 
  			hora de afrontar el diseño de una interfaz visualmente usable es el cumplimiento sistemático de los siguientes principios: Enfatizar, 
  			Organizar y Hacer reconocible.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 10">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-012.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Principios del diseño visual
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<itemizedlist>
	  		<listitem>
	  			<para>
	  				<emphasis role="strong">Enfatizar</emphasis> implica hacer visible lo relevante, establecer una clara jerarquía visual entre elementos 
	  				y zonas de la interfaz, de modo que la atención del usuario se vea guiada de forma lógica y secuencial de lo más relevante hacia lo 
	  				secundario. La relevancia, claro está, es un concepto subjetivo, y no todos los usuarios considerarán relevante lo mismo. Además, como 
	  				diseñadores debemos atender a los objetivos del propio sitio web (cliente), que no siempre coincidirán con los de sus usuarios. Nuestra 
	  				misión es enfatizar aquellos elementos de la interfaz que para el cliente y la mayoría de usuarios pueden tener más importancia, y mantener 
	  				un equilibrio entre los intereses del usuario y del cliente cuando no sean compatibles (por ejemplo, el necesario equilibrio entre 
	  				contenido y publicidad).
	  			</para>
	  		</listitem>
	  		<listitem>
	  			<para>
	  				<emphasis role="strong">Organizar</emphasis> significa establecer relaciones visuales lógicas, que faciliten de este modo al usuario 
	  				relacionar o diferenciar elementos automáticamente. La correcta aplicación de las leyes de la Gestalt impregnará al diseño de un aspecto 
	  				visual organizado, claro e intuitivo, lo que repercutirá positivamente tanto en su usabilidad objetiva como subjetiva.
	  			</para>
	  		</listitem>
	  		<listitem>
	  			<para>
	  				<emphasis role="strong">Hacer reconocible</emphasis> nos obliga a considerar con especial cuidado el uso de iconos, etiquetas, encabezados, 
	  				enlaces… de tal forma que se requiera del usuario el menor de los esfuerzos para comprender y predecir el funcionamiento interactivo de la 
	  				interfaz, permitiéndole dedicar toda su capacidad de atención y concentración a lo que realmente le interesa, el contenido.
	  			</para>
	  		</listitem>
	  	</itemizedlist>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch03b">
  	<title>Cognición</title>
	<para>
		Diseñar productos interactivos no es una tarea fácil. No al menos cuando pretendemos que satisfagan las necesidades, expectativas y deseos de sus 
		destinatarios, y se adapten a su contexto y naturaleza. En el “diálogo” interactivo –o “intercambio de monólogos” (Norman; 2007)– que se produce 
		entre usuarios y aplicaciones software, la complejidad de los primeros añade inevitablemente un alto grado de incertidumbre al proceso de diseño 
		de los segundos.
	</para>
	<para>
		Entre los medios de que dispone un diseñador para reducir dicha incertidumbre, uno de los principales es el conocimiento empírico que la psicología 
		nos ofrece sobre la cognición.
	</para>
	<para>
		Adentrarnos en el estudio de la psicología no es un camino sin obstáculos, debido a que existen multitud de teorías que ofrecen diferentes visiones 
		y modelos sobre la mente, y que no siempre son compatibles. No obstante es innegable que cuanto más conozcamos –por poco que sea– acerca de cómo 
		las personas adquieren, interiorizan, procesan o exteriorizan información, más acertadas resultarán las decisiones que tomemos sobre el diseño, 
		disminuyendo el esfuerzo requerido para su uso.
	</para>
  	<section xml:id="ch03b1">
  		<title>El almacén de nuestra mente</title>
  		<para>
  			Las personas estamos constantemente percibiendo información, algo que no tendría demasiada utilidad si no fuéramos capaces de registrarla y 
  			almacenarla para su posterior uso. Cuando vimos el tema de la percepción visual ya adelantábamos que no todo lo que vemos supera el filtro 
  			de nuestra atención visual. Del mismo modo, no todo lo que supera ese primer filtro termina siendo almacenado.
  		</para>
  		<para>
  			La memoria humana se compone de dos sistemas o almacenes funcionalmente diferentes, llamados memoria operativa (a corto plazo) y memoria a largo 
  			plazo (Sperling; 1960) (Cowan; 1988, 1999) (Baddeley; 2001). La memoria operativa –estrechamente relacionada con nuestra consciencia– es la que 
  			utilizamos en tareas como el razonamiento o la comprensión, y se caracteriza por su capacidad limitada y su temporalidad. La memoria a largo 
  			plazo, como su nombre indica, es un almacén más estable y duradero en el tiempo, además de tener una capacidad ilimitada –o al menos con unos 
  			límites desconocidos–.
  		</para>
  		<para>
  			Podríamos decir que la memoria a largo plazo sería como una gran biblioteca, la memoria operativa una mesa de trabajo en la que sólo cabrían al 
  			mismo tiempo un número limitado de libros, y la consciencia el bibliotecario que trabaja en la mesa. Los libros que ocupan la mesa de trabajo 
  			(memoria operativa) podrían ser potenciales nuevas adquisiciones (percepción) o haber sido recuperados del fondo documental de la biblioteca 
  			(memoria a largo plazo).
  		</para>
  		<para>
  			Lo primero que debemos aceptar como diseñadores es que las personas, y por tanto los potenciales usuarios de nuestros diseños, no pueden procesar 
  			conscientemente y al mismo tiempo un número ilimitado de ítems. Miller (1956) estimó que el límite de la memoria operativa era de unos 7±2 ítems, 
  			aunque estudios posteriores parecen reducir este número a entre 3 y 5 (Cowan; 2001).
  		</para>
  		<para>
  			A la capacidad limitada de la memoria operativa debemos añadir el hecho de que registrar información en la memoria a largo plazo no es un proceso 
  			libre de esfuerzo, ni tampoco lo es su posterior recuperación consciente. Para facilitar el almacenamiento de información las personas tendemos 
  			a buscar patrones o reglas que resuman la información percibida, síntesis que será más sencilla de almacenar que un conjunto de hechos o datos 
  			inconexos. Del mismo modo, para recuperar información de nuestra memoria a largo plazo, usamos frecuentemente estrategias nemotécnicas, como la 
  			re-codificación de la información almacenada, facilitando asociaciones entre información de los diferentes almacenes (Cowan; 2001).
  		</para>
  		<para>
  			El proceso de adquisición y recuperación cognitiva de información descrito –aunque de forma muy resumida–, debería hacernos reflexionar sobre el 
  			coste que determinadas decisiones de diseño tendrán para el usuario en función de la tarea que se encuentre realizando.
  		</para>
  		<para>
  			Una tarea típica es la localización de un ítem de entre un conjunto, como por ejemplo cuando el usuario está explorando las diferentes opciones 
  			de un menú de navegación. Almacenar todas las opciones mentalmente y realizar comparaciones razonadas entre cada par de ítems con el objetivo 
  			de determinar cuál de ellos es el buscado, no sólo le resultará imposible en términos de “espacio” operativo, sino además muy poco eficiente. 
  			Por tanto, la estrategia usada por el usuario será explorar los ítems y elegir el primero de ellos que crea se corresponde con la función o 
  			contenido deseado, aún cuando no todos hayan sido valorados. Es decir, en su navegación el usuario utiliza una estrategia de ensayo y error.
  		</para>
  		<para>
  			El coste de la exploración de diferentes ítems es proporcional a su número, un tiempo y esfuerzo que como diseñadores podemos reducir de 
  			diferentes formas. Como vimos al tratar el tema de la percepción visual, enfatizando gráficamente aquellos ítems más relevantes guiaremos la 
  			atención del usuario, haciendo que su exploración sea menos aleatoria, y por tanto más eficiente conforme los ítems más enfatizados coincidan 
  			con los deseados o buscados.
  		</para>
  		<para>
  			Otro método es ordenar los ítems de tal forma que el usuario pueda reconocer en esta ordenación un patrón conocido, y aprovecharlo para ordenar 
  			de este modo su propia exploración. Tal sería el caso de la ordenación alfabética en conjuntos de ítems textuales, donde el usuario puede 
  			subdividir progresivamente la lista de ítems, reduciendo el tiempo necesario para completar la tarea. Por ejemplo, si busco un ítem que 
  			empieza por “g”, cuando analice uno que empiece por “n” me indicará que no deberé seguir explorando los siguientes, sino sólo los anteriores. 
  			El tiempo de reacción del usuario en estos casos, como demuestra la ley de Hick-Hyman (Hick; 1952) (Hyman; 1953), seguiría una distribución 
  			logarítmica, en vez de lineal.
  		</para>
  		<para>
  			La ordenación alfabética sería una solución universal a la ordenación de ítems textuales, si no fuera por dos pequeños problemas: no siempre 
  			somos capaces de verbalizar nuestra necesidad informativa y, aún cuando lo somos, dicha representación sintáctica no tiene por qué coincidir 
  			con el término o términos utilizados en la interfaz. Este último fenómeno es lo que Furnas et al. (1989) denominaban el problema del 
  			vocabulario del usuario, basado en la observación de cómo las personas usan una gran variedad de términos diferentes para referirse a una misma cosa.
  		</para>
  		<para>
  			En la búsqueda de la mejor forma de ordenar conjuntos de ítems, resulta especialmente útil la categorización de esquemas de ordenación 
  			propuesta por Rosenfeld y Morville (2002), compuesta por esquemas de ordenación exactos y ambiguos. La primera categoría engloba aquellas 
  			formas de ordenación eficaces cuando el usuario se encuentra realizando una búsqueda por ítems conocidos, cuando el vínculo entre ítem y 
  			representación mental es consistente. En otras palabras, si el usuario busca el nombre de una persona conocida, el de un país, el de un 
  			idioma, o el de cualquier término donde no quepa ambigüedad, la mejor solución de diseño es ordenar alfabética, cronológica, geográfica 
  			o numéricamente, en función de la naturaleza de los ítems.
  		</para>
  		<para>
  			Los esquemas de ordenación ambiguos se deben usar cuando la representación mental de la necesidad informativa y su representación en la 
  			interfaz no tienen un vínculo libre de subjetividad. Por ejemplo, cuando los ítems representan categorías temáticas no tiene sentido 
  			ordenar alfabéticamente, ya que en la mayoría de casos el usuario se vería buscando un término diferente al utilizado en la interfaz 
  			para describir el mismo concepto.
  		</para>
  		<para>
  			En estos casos la mejor solución es reducir el número de ítems, agrupando aquellos semánticamente similares bajo rótulos descriptivos 
  			(Mehlenbacher, Duffy, Palmer; 1989). De esta forma el usuario primero exploraría los rótulos de cada grupo, y sólo cuando estime que 
  			se encuentran relacionados con su necesidad, exploraría los ítems contenidos en el grupo.
  		</para>
  		<para>
  			Como vimos en el apartado sobre la Simplicidad, ordenar, clasificar y agrupar, son formas de simplificar.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b2">
  		<title>Tomando decisiones</title>
  		<para>
  			Tanto la tarea descrita –búsqueda y localización de ítems– como otras posibles en la interacción del usuario, comparten un mismo 
  			tipo de acción cognitiva: la toma de decisiones. Por ejemplo, cuando exploramos una serie de ítems, por cada uno debemos tomar una 
  			decisión en base a la similitud percibida entre el ítem y nuestra representación mental: ¿hacemos clic o seguimos buscando?
  		</para>
  		<para>
  			La toma de decisiones es un proceso complejo, influido por multitud de factores, y por tanto complicado de resumir en pocas palabras. 
  			De todos modos debemos al menos entender que las personas usamos dos sistemas diferentes en estas decisiones, que denominaremos –con 
  			fines didácticos– sistema intuitivo y sistema racional.
  		</para>
  		<para>
  			El primer mecanismo se caracteriza por ser muy rápido, “sucio”, susceptible a errores y fundamentalmente emocional. Podemos decir que 
  			ante la toma de una decisión, se disparan reglas automáticas o heurísticas –adquiridas en base a nuestra experiencia– que nos ofrecen 
  			una solución rápida, y nos posibilitan un comportamiento eficiente. No se trata de un sistema dirigido conscientemente, dado que aunque 
  			a posteriori podamos intentar razonar nuestra decisión, difícilmente esta reconstrucción se aproxime al proceso realmente acontecido.
  		</para>
  		<para>
  			El segundo mecanismo, que llamamos racional, es un proceso lineal, lógico, consciente y que requiere esfuerzo y tiempo. Este mecanismo 
  			es menos propenso a errores, además de que podemos –frente a un error– modificar el proceso, corrigiendo el resultado. 
  		</para>
  		<para>
  			La función y utilidad que tiene el primer sistema es la de permitirnos economizar nuestro esfuerzo cognitivo, de tal modo que sólo 
  			tengamos que emplear el segundo sistema para las decisiones realmente importantes.
  		</para>
  		<para>
  			El motivo de explicar la diferencia entre ambos sistemas se encuentra en entender que una gran parte de las acciones que llevamos a 
  			cabo sobre una interfaz están dirigidas por decisiones tomadas intuitivamente. Esto explica por qué, por ejemplo, ante una ventana 
  			de alerta en la que se nos pregunta algo y se nos ofrecen dos posibles respuestas (sí y no), es frecuente que automáticamente hagamos 
  			clic en una de ellas sin ni tan siquiera leer o procesar el contenido de la pregunta. O por qué al visitar por primera vez un sitio web, 
  			tras un primer “parpadeo” somos capaces de tomar decisiones como cerrar directamente la ventana o, por el contrario, comenzar a explorar 
  			el sitio web. El porcentaje de acierto de estas decisiones rápidas estará determinado por nuestra experiencia como usuarios, ya que 
  			recordemos que la intuición es un mecanismo que se alimenta de las experiencias previas.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b3">
  		<title>Errar es humano</title>
  		<blockquote>
  			<para>
  				Errar es humano… pero echarle la culpa a otro es más humano todavía
  			</para>
  			<attribution>Les Luthiers</attribution>
  		</blockquote>
  		<para>
  			Suele ser común en conversaciones sobre usabilidad, escuchar que alguien argumente aquello de “en usabilidad presuponéis que todos 
  			los usuarios son idiotas”, frase que no esconde otra cosa que la delegación de la responsabilidad del diseño en los hombros del usuario 
  			final. Realmente la premisa de la que se debe partir cuando tratamos de crear productos usables no es que los usuarios sean idiotas, sino 
  			que tienen mejores asuntos en los que emplear su esfuerzo cognitivo que en comprender nuestro diseño. Es decir, ante un sitio web lo que 
  			el usuario persigue es satisfacer sus objetivos, que siempre están relacionados con el contenido, no con el envoltorio gráfico o interactivo 
  			de dicho contenido.
  		</para>
  		<para>
  			Si la conclusión principal del capítulo sobre percepción visual era que los usuarios no exploran exhaustivamente todos los elementos y 
  			contenidos de una interfaz, la conclusión principal de este capítulo es que no todo a lo que atendemos es procesado racional y detenidamente 
  			antes de realizar una acción, lo que nos lleva a cometer errores frecuentemente. Como diseñadores no podemos impedir que los usuarios cometan 
  			errores, pero sí intentar prevenir que se produzcan, así como ofrecer vías de solución cuando ocurran. A continuación se exponen diferentes 
  			vías para disminuir la probabilidad de error del usuario.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b4">
  		<title>Limitar posibilidades</title>
  		<para>
  			La primera medida para evitar que el usuario cometa errores es limitar sus posibilidades de acción. Por ejemplo, en la figura 11 vemos dos 
  			posibles formas de solicitar al usuario que introduzca la fecha de caducidad de su tarjeta de crédito. En el primer caso el usuario podría 
  			introducir dicha fecha de muy diversas formas (algunas correctas, otras no), mientras que en el segundo la separación de campos limita las 
  			posibilidades y por tanto reduce la probabilidad de error.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 11">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-013.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Diferentes formas de solicitar una fecha de caducidad.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<informalfigure xreflabel="Fig 12" xml:id="fig12">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-014.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mensaje de error. Fuente: <link xl:href="http://www.usabilityinstitute.com/morsels/morsels.htm"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		En la <xref linkend="fig12" xreflabel="figura 12"/> podemos observar las consecuencias de no limitar (a tiempo) las posibilidades de acción.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b5">
  		<title>Orientar al usuario</title>
  		<para>
  			Orientar al usuario, ofreciendo ayuda contextual tal y como podemos ver en la <xref linkend="fig13" xreflabel="figura 13"/>, es una medida 
  			recomendable para reducir posibles errores. Cuando el exceso de ayuda contextual sobrecargue la interfaz, pueden emplearse 
  			<foreignphrase xml:lang="en">tooltips</foreignphrase>.
  		</para>
  		<para>
  			Otra forma efectiva de orientar al usuario es mediante sugerencias interactivas, que respondan a la acción del usuario y guíen su recorrido, 
  			tal y como se puede observar en la <xref linkend="fig14" xreflabel="figura 14"/>.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b6">
  		<title>Solicitar confirmación</title>
  		<para>
  			En ocasiones el usuario lleva a cabo una acción que puede tener consecuencias irreversibles y potencialmente perjudiciales, casos en los que 
  			resulta de gran importancia solicitar confirmación (<xref linkend="fig15" xreflabel="figura 15"/>). De todos modos no debemos olvidar que 
  			cuanto más abusemos de este tipo de mensajes en nuestras aplicaciones, menor será su efectividad, pues la atención del usuario se insensibiliza 
  			por repetición.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 13" xml:id="fig13">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-016.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Sugerencias en la caja de búsqueda. Fuente: <link xl:href="http://11870.com"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<informalfigure xreflabel="Fig 14" xml:id="fig14">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-017.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Sugerencias interactivas. Fuente: <link xl:href="http://trabber.com"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<informalfigure xreflabel="Fig 15" xml:id="fig15">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-018.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mensaje de confirmación de Gmail
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b7">
  		<title>Advertir al usuario</title>
  		<para>
  			Este principio está muy relacionado con el anterior. La diferencia estriba en que, aunque su objetivo es igualmente advertir al usuario de 
  			posibles consecuencias indeseadas, en este caso no se le solicita confirmación alguna, ya que estos mensajes tienen lugar antes de que el 
  			usuario lleve a cabo la acción (advertencia), no como respuesta a su acción (solicitud de confirmación).
  		</para>
  		<para>
  			Ya que estos mensajes no requieren del usuario la toma de ninguna decisión, su contenido puede pasar desapercibido con mucha más probabilidad, 
  			por lo que se recomienda no sólo no abusar de ellos en la aplicación, sino también redactarlos y presentarlos visualmente de forma “inusual”, 
  			con el fin de forzar la atención del usuario. Como ejemplo podemos observar la captura de la <xref linkend="fig16" xreflabel="figura 16"/>.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b8">
  		<title>Evitar la pérdida de información</title>
  		<para>
  			Otro principio en la prevención de errores es evitar la pérdida de información introducida por el usuario. El ejemplo más típico es el de 
  			almacenamiento de correos electrónicos (borradores) mediante técnicas como AJAX, pero existen muchos más contextos posibles, como cuando 
  			el usuario está completando un formulario de compra en una web, o dejando un comentario en un blog. Ya que los usuarios se guían por la 
  			“ley del mínimo esfuerzo”, es precisamente la pérdida del trabajo realizado la mayor causa de frustración.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b9">
  		<title>Permitir deshacer</title>
  		<para>
  			Permitir deshacer, una opción tan común en aplicaciones software de escritorio, resulta igualmente necesaria en multitud de contextos web. 
  			Un ejemplo clásico es el de la “Papelera” en servicios web de correo electrónico, lo que permite al usuario deshacer su decisión de eliminar 
  			un mensaje, pero una vez más podemos encontrar ejemplos en otros tipos de aplicaciones online. Por ejemplo, cuando el usuario se halla 
  			completando un proceso de compra divido en diferentes pasos, se le debe permitir volver y rehacer pasos previos. O cuando el usuario 
  			introduce una consulta en un buscador, la caja de búsqueda de la página de resultados debe incluir la consulta introducida por el usuario, 
  			a fin de permitirle rehacerla o modificarla.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b10">
  		<title>Ofrecer solución automática a los errores</title>
  		<para>
  			Idealmente las aplicaciones software, incluidos los sitios web, deberían demostrar un comportamiento “inteligente”, solucionando automáticamente 
  			errores cometidos por los usuarios. Un ejemplo por todos conocidos es el algoritmo que Google emplea para detectar errores en las consultas del 
  			usuario (el famoso “quizás quiso decir:”).
  		</para>
  		<para>
  			Por supuesto, no se encuentra al alcance de cualquier proyecto ofrecer soluciones algorítmicas como la citada, aunque sí emplear otras de más 
  			sencilla implementación, basadas en simples condicionales. Por ejemplo, detectando cuándo el usuario introduce una URL sin “http://” en un 
  			campo de texto para tal fin, y solucionando el problema automáticamente en vez de obligarle a solucionar el error manualmente.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b11">
  		<title>Mensajes de error para humanos</title>
  		<para>
  			Seguro que el lector se habrá encontrado a lo largo de su vida digital con verdaderas obras de arte en forma de mensajes de error, desde 
  			luego no pensados para su consumo por simples humanos.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 16" xml:id="fig16">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-019.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mensaje de advertencia en Firefox
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Redactar mensajes para humanos implica exponer breve y claramente el problema, motivos y posibles soluciones, con un vocabulario entendible y 
	  		sencillo. Es decir, justo lo contrario que el mensaje de la <xref linkend="fig17" xreflabel="figura 17"/>.
	  	</para>
	  	<informalfigure xreflabel="Fig 17" xml:id="fig17">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-020.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mensaje de error. Fuente: <link xl:href="http://www.exceptontuesdays.com/?p=16"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03b12">
  		<title>A modo de conclusión</title>
  		<para>
  			En este apartado hemos introducido algunos de los factores psicológicos que motivan o explican determinados comportamientos de los usuarios, 
  			así como algunas pistas sobre cómo facilitar determinadas tareas, o impedir y minimizar el efecto del error humano.
  		</para>
  		<para>
  			Como conclusión debemos recordar que si bien el canal perceptual tiene un gran “ancho de banda”, y la memoria a largo plazo una gran capacidad, 
  			la memoria operativa y el esfuerzo cognitivo requerido para la toma de decisiones suponen un embudo en el procesamiento de información del 
  			usuario, que como diseñadores debemos evitar que se colapse.
  		</para>
  		<para>
  			En el próximo apartado veremos con más detalle otro de los conceptos cognitivos que explican la interacción del usuario, los modelos mentales: 
  			representaciones internas de la realidad externa.
  		</para>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch03c">
  	<title>Modelos mentales</title>
  	<para>
  		En el párrafo anterior se decía que los modelos mentales son representaciones internas de una realidad externa. Son concepciones generales, 
  		que dirigen nuestros actos y que somos capaces de construir a partir de la experiencia. Gracias a nuestra capacidad para adaptar nuestra 
  		conducta a partir de la experiencia, las personas podemos lograr una mayor eficacia para hacer frente a todo aquello que nos rodea.
  	</para>
  	<para>
  		Es importante señalar que estos modelos mentales no son estáticos. Somos capaces de cambiar y alterar nuestras creencias sobre la realidad externa, 
  		por lo que, consecuentemente, nuestros patrones de conducta tampoco se resisten al cambio.
  	</para>
  	<para>
  		Durante mucho tiempo, gracias a un aprendizaje continuado y a nuestra capacidad para llegar a razonamientos deductivos o inductivos, hemos ido 
  		asimilando buena parte de las prácticas que se han generalizado en el desarrollo y diseño de interfaces. Mediante esta generalización hemos ido 
  		creando nuestros modelos mentales, tomando cada experiencia como representativa de un conjunto de experiencias similares.
  	</para>
  	<para>
  		Así es como reconocemos aquello que ya conocemos y sabemos hacer uso de ello para navegar, localizar e identificar información de interés que 
  		responda a los objetivos que nos marcamos en cada momento.
  	</para>
  	<para>
  		A medida que observamos cierto grado de homogeneidad en la visualización de elementos y las acciones que posibilitan, se produce una realimentación 
  		de refuerzo que nos permite, no solo confirmar nuestras creencias, sino llegar a esa generalización que anticipa nuestro pensamiento.
  	</para>
  	<para>
  		En ciertos momentos es posible que podamos resolver más eficazmente una situación dada porque ya hemos interiorizado muchas de las acciones y 
  		resultados posibles. Incluso, podríamos decir que conseguimos modificar nuestros esquemas de conocimiento con mayor celeridad porque nos abstraemos 
  		de los principios y reglas que establecemos por generalización.
  	</para>
  	<section xml:id="ch03c1">
  		<title>¿Cómo piensan nuestros usuarios?</title>
  		<para>
  			La capacidad que tienen nuestros usuarios para interpretar y mantener cierto orden en su experiencia perceptiva y cognitiva, está basada en 
  			los modelos mentales que han ido elaborando en el transcurso de los años. Cuanto más conocimiento se tenga de determinadas situaciones, 
  			probablemente la actividad mental será más rica. Nuestro objetivo en este capítulo se centra en describir cómo los usuarios aplican lo que 
  			saben y son capaces de solucionar eficazmente los problemas que se les presentan.
  		</para>
  		<para>
  			Partimos de la idea que si no podemos entender una interfaz web, y no somos capaces de actuar adecuadamente para ir satisfaciendo necesidades 
  			y objetivos, no solo no la podremos utilizar sino que tampoco seremos capaces de hacer un uso correcto de ella. Por tanto, el entendimiento se 
  			convierte en una conducta hábil del usuario que estará en consonancia con el tipo y la cantidad de información que sea capaz de asimilar y 
  			emplear, teniendo en cuenta su desempeño intelectual.
  		</para>
  		<para>
  			Si les preguntáramos a los usuarios cómo saben lo que saben, seguramente no obtendríamos respuestas muy acertadas, dado que buena parte de 
  			las cosas que sabemos las hemos aprendido de un modo implícito. Hemos llegado a ellas en muchos casos por inferencia, porque las hemos deducido 
  			de otros hechos, en otras situaciones o contextos; y en otros casos porque hemos recibido formación o aprendizaje de un modo explícito.
  		</para>
  		<para>
  			En cualquier caso, la comprensión y el entendimiento de una interfaz se basa en establecer un modelo conceptual apropiado que nos permita 
  			reconocer aquello que ya conocemos y saber cómo utilizarlo. El usuario clasifica y organiza las percepciones, los pensamientos y la experiencia 
  			a partir de los cambios que se van produciendo en cada actividad o contexto. Todo ello queda almacenado en la memoria en forma de esquemas, 
  			los cuales representan el conocimiento que tiene dicho usuario del mundo exterior y lo que piensa acerca de las cosas, las personas...
  		</para>
  		<para>
  			Incluso somos capaces de interpretar la ambigüedad o la subjetividad de ciertas acciones porque encontramos patrones y significados diversos 
  			que nos permiten ofrecer solución a cualquier problema. Sería mucho más fácil reinterpretar nuestra experiencia para que sostenga determinadas 
  			presuposiciones que mantener la ambigüedad, aunque esto signifique tomar por representativo un ejemplo equivocado. Pero aún en tales ocasiones 
  			los usuarios incrementarán, ajustarán o reestructurarán sus esquemas de conocimiento para seguir aprendiendo y construyendo conocimiento más 
  			eficazmente (Rumelhart, Norman; 1978) (Rumelhart; 1980).
  		</para>
  		<para>
  			La realidad que vamos construyendo es abierta, incompleta y ampliable (Norman; 1983a). Nos permite conectar todos nuestros conocimientos y 
  			está sujeta a nuestros intereses y necesidades. También está sujeta a nuevas visiones, nuevas ideas y nuevas interpretaciones que reconfiguran 
  			esa pluralidad de conexiones. En este sentido podemos extraer que nuestro conocimiento está organizado en la memoria como redes interconectadas 
  			de representaciones de objetos, sucesos y conceptos, formando la base estructural que otorga significado a nuestro mundo.
  		</para>
  		<para>
  			Algunas teorías, como la teoría de los esquemas o la teoría de grafos, se basan en el uso de representaciones gráficas para describir la 
  			organización del conocimiento en nuestra memoria, posibilitándonos interpretar cómo comprendemos la información.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 18" xml:id="fig18">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-021.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Extracción de un mapa conceptual a partir de un texto.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03c2">
  		<title>Esquemas y la representación conceptual del conocimiento</title>
  		<blockquote>
  			<para>
  				Si no consigues entender un problema, dibuja un esquema
  			</para>
  			<attribution>
  				George Pólya
  			</attribution>
  		</blockquote>
  		<para>
  			Hemos visto hasta ahora que los modelos mentales nos sirven para dar sentido y comprender la realidad externa. Son representaciones episódicas 
  			que cambian y evolucionan constantemente a partir de nuestras experiencias y, en muchas ocasiones, condicionan nuestra forma de aprehender el 
  			mundo. En cambio los esquemas son unidades básicas de procesamiento, estructuras de datos que nos permiten representar los conocimientos 
  			genéricos almacenados en la memoria (Rumelhart; 1980). Sirven para actuar, para comprender, para reconocer, para recordar, para resolver 
  			problemas, en definitiva para encontrar un orden en nuestra realidad cotidiana.
  		</para>
  		<para>
  			Esto significa que la memoria funciona igual para todos, que podemos marcar cierto grado de uniformidad en el cómo, pero un alto grado de 
  			diversidad en el qué. Cada pensamiento es una vía concreta de transmisión, con un incontable número de ramificaciones asociadas.
  		</para>
  		<para>
  			Cuando escribimos, nos vemos forzados a linealizar nuestros pensamientos de tal forma que una gran parte de las ideas y asociaciones que 
  			tenemos no pueden ser exteriorizadas (Buzan, Buzan; 1996). Pero existen mecanismos, técnicas y estrategias que nos permiten alcanzar el 
  			punto de abstracción necesario para, a partir de la linealidad, generar conexiones complejas, redes densamente interconectadas de gran 
  			eficacia para el almacenamiento, procesamiento y recuperación de la información.
  		</para>
  		<para>
  			Las redes conceptuales, los mapas mentales o los mapas conceptuales son un ejemplo de ello, ya que son técnicas que no solo nos orientan y 
  			nos ayudan a regular nuestros procesos cognitivos, sino que además nos facilitan una estimación del conocimiento que ha adquirido el usuario 
  			y cómo está representado en su memoria.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 19" xml:id="fig19">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-022.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Mapa conceptual extraído de Novak y Gowin (1984).
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Un mapa conceptual puede ser definido como una representación gráfica del conocimiento personal. Una representación que incluye conceptos y 
	  		sus enlaces, es decir, una estructura conceptual con conexiones semánticas. Pero veamos detenidamente cómo se llega a la idea de mapa conceptual.
	  	</para>
	  	<para>
	  		El conocimiento puede ser entendido como el “conjunto de representaciones de la realidad almacenadas en la memoria” (Mayor, Suengas, 
	  		González; 1995). Estas representaciones están basadas en una codificación de aquello que resulta significativo, para evitar que la mente 
	  		procese caóticamente toda esa realidad. En un primer momento, el almacenamiento de la información está lleno de detalles, tanto visuales 
	  		como verbales, y poco a poco, todos esos detalles van perdiéndose para mantener sólo la información que ha resultado especialmente significativa 
	  		y representativa.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Esta información se convierte en conocimiento en la medida en que nos permite realizar inferencias lógicas. Sin embargo, para que podamos 
	  		realizar un razonamiento adecuado, la organización de dicho conocimiento debe producirse en nuestra mente siguiendo una estructura reticular, 
	  		con conexiones entre conceptos en forma de relaciones semánticas.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Novak y Gowin (1984) desarrollaron ampliamente la idea de mapa conceptual haciendo especial hincapié en la ayuda que suponen para manifestar 
	  		nuestros pensamientos y mejorar el razonamiento. Es lo que Jonassen, Peck y Wilson (1999) han denominado herramientas de aprendizaje cognitivo. 
	  		Herramientas capaces de representar y expresar aquello que estemos pensando y plasmarlo en un simple papel.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03c3">
  		<title>Aplicaciones de los mapas conceptuales</title>
  		<para>
  			Podríamos señalar tres formas de trabajo con los mapas conceptuales:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Desarrollo individual: Comprensión y organización esquemática de ideas personales utilizando los conocimientos previos sobre la tarea.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Desarrollo consensuado: Negociación de significados por parte de dos o más personas, generando nuevas formas de organización y 
  					favoreciendo la flexibilidad mental.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Creación de nuevos significados: Trabajando con un mapa conceptual elaborado podemos hacer cambios y establecer nuevas relaciones, 
  					que a su vez nos van a permitir construir nuevos significados.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			El mapa conceptual también puede ser un instrumento de evaluación para determinar si la nueva información ha sido comprendida, o para conocer 
  			la evolución del pensamiento y la capacidad de aprendizaje.
  		</para>
  		<para>
  			Como hemos indicado, los mapas conceptuales son poderosas herramientas cognitivas que nos permiten trabajar de forma más elaborada, 
  			aprovechando plenamente la capacidad humana para la representación y pensamiento visual. Por tanto, su aplicación puede abarcar desde la 
  			planificación de una arquitectura de información hasta la preparación de una presentación para un cliente. Brevemente aquí presentamos 
  			algunas posibles aplicaciones:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Evaluación de nuestro conocimiento (o autoevaluación).
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Extracción del significado, ideas clave o esquema de un texto.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Ayuda para generar o comunicar ideas complejas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Diseño de estructuras web complejas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Representar gráficamente lo aprendido y captar intuitivamente los contenidos.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Toma de decisiones.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			En definitiva, diseñar implica comprender al cliente, sus objetivos y su modelo mental; así como comprender a los usuarios, sus objetivos 
  			y modelos mentales. A partir de esta adquisición de conocimiento, como diseñadores transformamos nuestros propios modelos mentales, con 
  			el fin de plasmar en el producto un modelo conceptual que conecte a cliente y usuarios. En este proceso, los mapas conceptuales suponen 
  			una valiosa herramienta para explicitar, clarificar y representar todo este conocimiento.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03c4">
  		<title>A modo de conclusión</title>
  		<para>
  			Los modelos mentales nos permiten dar explicación e interpretación a aquello que percibimos. Por tanto, construyen la base para expresar 
  			cómo sabemos lo que sabemos, y la forma de entender e interpretar el mundo.
  		</para>
  		<para>
  			Desde el diseño web nos enfrentamos a la tarea de lograr que nuestros usuarios construyan un modelo mental adecuado del sistema y sean 
  			capaces de integrarlo en la estructura del mundo, percibida o concebida por el mismo.
  		</para>
  		<para>
  			Un objetivo de este capítulo era comprender que, como diseñadores, podemos representar y explicitar nuestro modelo mental a partir de 
  			técnicas específicas, y clarificar así una organización coherente con las estructuras mentales de nuestros usuarios.
  		</para>
  		<para>
  			El esfuerzo en el desarrollo conceptual, y la utilización de metodologías y técnicas específicas, facilitará un modelo de diseño eficiente 
  			y bien definido para el tipo de usuario al que nos dirigimos. Nos servirá también para obtener una constante realimentación y saber si la 
  			imagen que hemos formado del sistema es adecuada.
  		</para>
  		<para>
  			De la misma forma no hay duda que podemos interiorizar estrategias y convenciones compartidas y transferirlas eficazmente a cada situación 
  			a la que nos enfrentamos. Los diseñadores pueden trabajar sobre dichas convenciones sin que por ello se prescinda de procesos creativos 
  			específicos, que en un futuro también podrían ser compartidos.
  		</para>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch03d">
  	<title>El sujeto como ser social</title>
  	<para>
  		Todas las explicaciones que hemos ofrecido hasta el momento evidencian la gran capacidad del ser humano para construir conocimiento. Nuestras 
  		presuposiciones, juicios, estrategias, objetivos, ideas y decisiones están arraigados en nosotros y son dependientes del sistema más complejo 
  		que conocemos, la mente humana.
  	</para>
  	<para>
  		Sin embargo, si el presente trabajo se ciñera exclusivamente a las estructuras y procesos internos del usuario, estaríamos obviando la dimensión 
  		que motiva, conduce y define nuestra actividad cognitiva: la actividad e interactividad social, y el contexto socio-cultural en el que tienen lugar.
  	</para>
  	<para>
  		Esta armonización es necesaria en la medida en que las formas de comprender los contextos de desarrollo, o de comprendernos a nosotros mismos, 
  		no dejan de ser “artefactos sociales, productos de intercambio situados histórica y culturalmente y que se dan entre personas” (Gergen, 1996).
  	</para>
  	<section xml:id="ch03d1">
  		<title>Perspectiva social de la cognición</title>
  		<para>
  			La comprensión y transmisión de información entre individuos es un acto posible en la medida en que emisor y receptor comparten significados. 
  			Cuando un usuario se enfrenta a una interfaz, será capaz de identificar y reconocer la función de cada elemento sólo si ha aprendido previamente 
  			su significado, o ha adquirido las herramientas conceptuales necesarias para deducirlo. Esto quiere decir que tanto el diseño como el uso de 
  			interfaces son actividades sociales, aún cuando se realicen de forma aislada, pues se basan en significados compartidos y construidos colectivamente.
  			Cuando diseñamos, tácitamente acatamos y hacemos uso de convenciones de diseño, posibilitando al usuario final reconocer y comprender 
  			instantáneamente aquello que ve, a partir del conocimiento adquirido en sus experiencias previas.
  		</para>
  		<para>
  			La forma en que las personas aprendemos esquemas y usos en los sitios web se produce de diversas maneras:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Nueva información nos hace percatarnos de acciones y elementos que no conocíamos y nos lleva a la expansión de nuestras estructuras 
  					cognoscitivas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					La exposición a ideas que contradicen nuestras creencias puede causar que examinemos esas creencias y tal vez las reestructuremos.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					La necesidad de comunicar ideas a los demás nos obliga a agudizar nuestras concepciones.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					La comunicación con los demás nos ayuda a desarrollar, diferenciar y organizar mejor nuestras estructuras de conocimiento.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			Con esto lo que pretendemos exponer es que el significado y sentido de los que dotamos a las interfaces que diseñamos, o asignamos a aquellas 
  			que usamos, no se encuentran encerrados en la mente de cada diseñador y usuario. Un diseño será usable en la medida en que tanto diseñador 
  			como usuario compartan esquemas y modelos conceptuales, posibilitando la interpretación del mensaje.
  		</para>
  		<para>
  			Por ejemplo, la facilidad con la que reconoceremos la función de estas tres cajas de búsqueda está determinada por nuestras experiencias 
  			previas. El tercer caso resulta el que más esfuerzo requerirá, ya que visualmente no se asemeja a las cajas de búsqueda que estamos acostumbrados 
  			a encontrar en los diferentes sitios web, y únicamente leyendo e interpretando el texto contenido podremos deducir su función.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 20">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-023.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Diferentes cajas de búsqueda.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Los significados compartidos e intersubjetivos, tal y como hemos expuesto, no implica que sean universales, ya que, como veremos a continuación, 
	  		son dependientes del contexto.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03d2">
  		<title>La importancia del contexto</title>
  		<para>
  			Las actividades humanas implican prácticas y relaciones que adquieren significado y pueden entenderse en contextos determinados. Por contexto 
  			nos referimos a las interacciones de las personas con el medio, con otras personas, y con los recursos <emphasis>conceptuales compartidos social 
  			y culturalmente</emphasis>. Es evidente que aunque los procesos cognitivos puedan ser los mismos, las culturas no reflejan de la misma manera el 
  			significado o la emotividad de ciertos elementos u acciones.
  		</para>
  		<para>
  			En el diseño de interfaces se produce una negociación de significados entre diseñador y usuario, negociación que se encuentra contextualmente 
  			determinada. Por ejemplo, un mismo usuario asociará sentidos diferentes a un enlace con el rótulo “Archivos”, en función de si se encuentra 
  			visitando un sitio web de noticias, un repositorio de software o la página web de una asociación de Bibliotecas, Museos y Archivos. Igualmente, 
  			la categoría “Cortafuegos” en un sitio web puede activar sentidos diferentes leída por un ingeniero informático o por un ingeniero forestal.
  		</para>
  		<para>
  			La función del diseñador es especificar los objetos y acciones de la interfaz web, su organización, composición, funcionalidad y las relaciones 
  			que van a tener unos con otros para formar un todo coherente. El color de un enlace adquiere sentido y significado no sólo cuando nos facilita 
  			distinguirlo de otros elementos que no son enlaces, sino también cuando esta distinción se produce en un contexto hipertextual, donde la lectura 
  			de un texto invita a navegar por otros contenidos.
  		</para>
  		<para>
  			Cuando miramos la hora en un reloj no percibimos piezas aisladas, sino que identificamos y diferenciamos cada manecilla que aporta sentido y 
  			significado al conjunto. A su vez el tamaño, la posición y la situación de la esfera en un contexto determinado están condicionando la 
  			información que transmiten las manecillas, cuyo tamaño y posición nos ayudan a saber la hora.
  		</para>
  		<para>
  			Gracias a una negociación de significados de índole social sabemos interpretar la hora en cualquier reloj que tenga ese número preciso de 
  			elementos y de relaciones entre ellos. Sin embargo, esta negociación cambia a medida que modificamos el contexto. No siempre nos encontramos 
  			con manecillas y esferas. Lo relojes digitales también nos ayudan a medir el tiempo pero lo hacen incorporando un elemento más: los segundos. 
  			Incluso algunos relojes incorporan milisegundos. En el contexto de una competición deportiva se requerirán estas dos últimas funciones, mientras 
  			que los relojes colocados en los aeropuertos buscarán la precisión con un número menor de elementos, pero suficientes para que la gente no 
  			pierda sus vuelos.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 21">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-024.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Relojes que influyen diferentes elementos.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03d3">
  		<title>Utilizando el contexto para llegar a la simplicidad</title>
  		<para>
  			Las formas precisas de distribuir y (re)organizar funcionalmente los diversos elementos de nuestras interfaces dependen no solo de las propias 
  			circunstancias y objetivos del usuario, sino también de su pasado social y cultural en determinados contextos. Este ha ido evolucionando hasta 
  			producir las formas actuales de comunicación en la red. Las claves contextuales han ido cambiando y nuestras prácticas de construcción de sitios 
  			se han ido adaptando a medida que hemos ido negociando nuevos significados.
  		</para>
  		<para>
  			Por ejemplo, si hace unos años se recomendaba usar el azul y el subrayado en los enlaces para posibilitar su reconocimiento, actualmente la 
  			situación ha cambiado. Las convenciones de codificación de enlaces cambian no tanto por un capricho compartido entre diseñadores, sino por 
  			la consciencia o percepción colectiva de que de esta forma se disminuye el ruido visual de las interfaces.
  		</para>
  		<para>
  			Las formas de composición y los diferentes espacios que hemos creado han ido evolucionando más allá del reconocimiento (descubrir elementos 
  			que la tarea exige que sean hallados) o el recuerdo (establecer relaciones lógicas con la experiencia pasada) por parte del usuario, buscando 
  			la efectividad del mensaje en otras formas de expresión. Composiciones, estilos y tendencias que no han dudado en mostrar la tecnología que 
  			utilizamos como una fuente de inspiración y foco de atracción hacia los usuarios.
  		</para>
  		<para>
  			El conflicto se produce cuando los usuarios quedan expuestos a un conjunto de prácticas interpretativas que no son adecuadas al contexto y 
  			actividad en la que se hallan inmersos. Como decíamos cuando hablábamos de simplicidad, ciertos elementos en pantalla no aumentan la 
  			efectividad de las acciones que debe realizar el usuario. Aunque el diseñador crea que actúan como estímulos para atraer su atención, puede 
  			que el error sea que no adquieren una función instrumental adecuada y, en su defecto, generan más problemas que soluciones al usuario. Cuando 
  			Karvonen (2000) habla de la calidad del diseño se refiere a “diferentes cosas en diferentes mundos” y cuando Veen (2001) habla de simplicidad 
  			opina que podemos contar con el contexto para alcanzarla. En definitiva, calidad, simplicidad y contexto forman parte de un mismo proceso de 
  			construcción.
  		</para>
  		<para>
  			Si analizamos un contexto de uso determinado, es decir, si comprendemos la representación que hacen los usuarios y su modo de actuar ante 
  			diferentes situaciones o tareas, podemos descubrir cuál es la funcionalidad de cada elemento y su importancia en dicho contexto a partir del 
  			significado que aporta al usuario. En este sentido la eficacia de un elemento o conjunto de elementos no debe ser entendida únicamente en 
  			función del grado de interacción con el usuario. Puede que su aportación esté relacionada con el significado que aporta a otros elementos 
  			que sí son cruciales en el proceso de interacción o su relación con ellos. Por ejemplo, un color de fondo en la zona de navegación puede 
  			aportar mayor contraste además de aportar valor a la identidad general del sitio.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 22">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-025.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Solución convergente para representar un calendario.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03d4">
  		<title>Desde nuestra experiencia subjetiva hacia la intersubjetiva</title>
  		<para>
  			Como diseñadores podríamos pensar que podemos jugar con la aleatoriedad, o con la libertad absoluta a la hora de tomar decisiones o construir 
  			nuestro sitio web. Ciertamente no hay una visión objetiva o imparcial sobre estos asuntos. Nuestra experiencia es individual, propia de cada 
  			uno. Experimentamos subjetivamente y las causas que motivan nuestro comportamiento son muy variadas.
  		</para>
  		<para>
  			Nuestras percepciones del mundo moldean el sistema interno del cerebro y, gracias a la investigación en neurología, cada vez tenemos más 
  			información acerca de cómo funciona nuestra mente y cuáles son los cambios bioquímicos que se producen. No obstante, no es posible entender 
  			la experiencia del usuario atendiendo únicamente a su dimensión fisiológica, neurológica y cognitiva. El otro gran reto es entender la dimensión 
  			social e interpsicológica del usuario.
  		</para>
  		<para>
  			Cuando diseñamos nos estamos dirigiendo a nuestros usuarios, intentando ofrecerles un producto que sea comprensible y les permita satisfacer sus 
  			necesidades. Entonces es cuando nos damos cuenta que ofrecer visiones y perspectivas personales, filtradas por nosotros mismos, por nuestros 
  			intereses o nuestra percepción del mundo no son viables. Esto no quiere decir que no sean válidas, porque son útiles para uno mismo. Pero el 
  			objetivo es centrarse en perspectivas consensuadas, que se enmarcan en la comprensión compartida con otros.
  		</para>
  		<para>
  			Con esto queremos hacer notar que aunque nuestra experiencia sea subjetiva hemos llegado a acuerdos comunes, convenciones compartidas, que nos 
  			han obligado a ir modificando paulatinamente nuestras estructuras internas a partir de la interacción con el contexto. Nuestros esquemas de 
  			conocimiento  se ven sometidos a procesos de cambio que llevan, a su vez, a construir esquemas o reestructurarlos a partir de nuevas clases 
  			de situaciones y objetos.
  		</para>
  		<para>
  			Cuando construimos interfaces debemos saber aprovecharnos de esas convenciones, de soluciones convergentes que reducen el esfuerzo y tiempo 
  			exigido al usuario.
  		</para>
  		<para>
  			En contraposición a esta forma de resolver problemas de diseño, nos encontramos con soluciones divergentes, aquellas que requieren mayor 
  			capacidad de los usuarios para llevar a cabo tareas cognitivamente más exigentes. Algunas de estas soluciones exigen capacidad de memorizar, 
  			detectar nuevos patrones, manejar conceptos, palabras, significados específicos o visualizar nuevas relaciones espaciales y temporales.
  		</para>
  		<para>
  			Esta falta o escasez de reconocimiento y definición de la presencia y función del elemento Costa (1994) lo ha denominado “exceso de originalidad”. 
  			Nos encontramos, por tanto, con una carencia de identificaciones y referencias previas que nos impiden extraer de la memoria esquemas claros y 
  			significados precisos.
  		</para>
  		<para>
  			Las negociaciones de significado previas nos ayudan por tanto a clarificar los puntos de objetividad que aportan sentido y significado a las 
  			acciones de nuestros usuarios. Cada contexto de uso condicionará las soluciones que propongamos en cada caso.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 23">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-027.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Solución divergente para representar un calendario.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch03d5">
  		<title>Consistencia y familiaridad como parte de la experiencia intersubjetiva</title>
  		<para>
  			Cuando hablamos de soluciones convergentes no dejamos de pensar en aquellos patrones de diseño que ayudan a nuestros usuarios a minimizar la carga 
  			cognitiva y tomar decisiones con mayor rapidez. Son los puntos de partida sobre los cuales desarrollaremos nuestro trabajo y nos acercaremos a la 
  			creación de una imagen del sistema acorde con el modelo mental de nuestros usuarios.
  		</para>
  		<para>
  			La actuación de una imagen mental no solo es apropiada para evocar elementos y acciones del pasado, rescatando así experiencias perceptivas 
  			anteriores, sino que también es una mirada hacia el futuro, hacia la evocación de acciones anticipatorias de aquellas acciones no realizadas.
  		</para>
  		<para>
  			El desarrollo de interfaces consistentes y capaces de generar cierta familiaridad con experiencias pasadas facilitan el camino y pueden 
  			ayudarnos a reforzar la estructura de conocimiento que pretendemos trasmitir.
  		</para>
  		<para>
  			Por ejemplo, las pestañas o <foreignphrase xml:lang="en">tabs</foreignphrase> para los menús de navegación permiten un reconocimiento perceptivo 
  			automático, ya que se plantean como una metáfora conocida con el fin  de facilitar su comprensión y su funcionamiento.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 24">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-028.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Pestañas de navegación
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Facilitan el reconocimiento de una forma de interacción que posiblemente haya sido usada en otras situaciones o contextos. En consecuencia, 
	  		actúan como un instrumento de conocimiento con una intencionalidad comunicativa clara, que interviene en la preparación y realización de la 
	  		conducta del usuario.
	  	</para>
  	</section>
  </section>
</chapter>