<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch04"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Diseño centrado en el usuario (DCU)</title>
  <section xml:id="ch04a">
  	<title>Introducción</title>
  	<para>
  		El Diseño Centrado en el Usuario (DCU), o <foreignphrase xml:lang="en">User Centered Design (UCD)</foreignphrase>, es definido por la 
  		<foreignphrase xml:lang="en">Usability Professionals Association (UPA)</foreignphrase> como un  enfoque de diseño cuyo proceso está dirigido 
  		por información sobre las personas que van a hacer uso del producto.
  	</para>
  	<para>
  		El origen de esta visión se enmarca en el diseño industrial y militar de la década de los cincuenta. Por entonces, los diseñadores estaban 
  		convencidos de que la optimización y adaptación al ser humano del diseño de productos respondía a un minucioso proceso de investigación en 
  		antropometría, ergonomía, arquitectura o biomecánica.
  	</para>
  	<para>
  		Grandes diseñadores y arquitectos como Norman Bel Geddes, Henry Dreyfuss, George Nelson o Charles y Ray Eames, influenciados por los avances en la 
  		arquitectura o la ingeniería de la época, estilizaron los productos y aportaron soluciones innovadoras que, progresivamente, derivaron en 
  		adaptaciones tecnológicas a las características de las personas.
  	</para>
  	<para>
  		Esa capacidad para ofrecer visiones de futuro e ir más allá de la funcionalidad les abrió las puertas a una nueva manera de enfocar el diseño, 
  		donde la utilidad no estaba reñida con el placer de uso, y la necesidad se convertía en el contrapunto para ofrecer nuevas técnicas y métodos 
  		de trabajo.
  	</para>
  	<para>
  		Henry Dreyfuss, autor del libro Designing for people (1955) popularizó la concepción del “diseño como proceso” a partir de sus diseños de 
  		teléfonos de la serie 500 para Bell Telephones. Este diseñador industrial, pionero del diseño centrado en el usuario, estudió cómo se construían 
  		los teléfonos, cómo se percibían y eran utilizados por las personas. Sus conclusiones fueron aplicadas a un nuevo diseño donde se corregían 
  		aspectos como la forma, el tamaño, las proporciones o el color (<xref linkend="fig25" xreflabel="figura 25"/>).
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 25" xml:id="fig25">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-3-029.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Teléfono modelo 500 de AT&amp;T. Fuente: <link xl:href="http://blog.duopixel.com/articulos/dreyfuss.html"/>
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		En esa misma década los avances informáticos daban luz a la segunda generación de ordenadores, pero la atención de los ingenieros de software 
  		seguía centrada en comprender la forma de trabajo del ordenador, y muy poco en comprender la forma de trabajo de las personas.
  	</para>
  	<para>
  		Podría parecer un descuido, pero lo cierto es que el cambio que se produjo con la incorporación de los transistores en los circuitos de los 
  		ordenadores no ayudó a dirigir la atención hacia los nuevos usuarios. Estos transistores, además de ser escasos, tenían serias limitaciones 
  		de procesamiento y almacenamiento, que requerían una dedicación mayor por parte de los ingenieros e informáticos y que, en consecuencia, relegaban 
  		el interés por el comportamiento o las características de aquellas personas que comenzaban a experimentar procesos de interacción con las máquinas.
  	</para>
  	<para>
  		En la década de los ochenta comienza la plena expansión del diseño centrado en el usuario, como atestigua el aumento de revistas, artículos y foros 
  		especializados en los estudios de Interacción Persona-Ordenador (IPO) o <foreignphrase xml:lang="en">Human-Computer Interaction (HCI)</foreignphrase> 
  		(Marcos; 2004).
  	</para>
  	<para>
  		Norman (1983b), profesor de la Northwestern University y cofundador de Nielsen Norman Group, fue quien comenzó a utilizar el termino 
  		<foreignphrase xml:lang="en">User Centered System Design</foreignphrase> en el conjunto de conferencias presentadas por su equipo, en la primera 
  		CHI Conference (1983), organizada por la ACM <foreignphrase xml:lang="en">Special Interest Group on Computer-Human Interaction (SIGCHI)</foreignphrase>, 
  		en Boston (Massachusetts, USA).
  	</para>
  	<para>
  		El concepto de DCU se utilizó como marco de trabajo, investigación y desarrollo de principios del diseño de interfaces de usuario. Era el momento de 
  		observar cómo la gente usaba los sistemas y creaba sus propios modelos mentales a partir de los procesos de interacción. Tres fueron los términos que 
  		debían ser valorados para entender estos procesos:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				El modelo conceptual: ofrecido por el diseñador del sistema.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Interfaz: la imagen que el sistema presenta al usuario.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				El modelo mental: desarrollado por el usuario a partir de la imagen.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		Como señala Norman (1983b), la imagen del sistema guía al usuario en la adquisición y construcción de un modelo mental ajustado al modelo conceptual 
  		creado por el diseñador.
  	</para>
  	<para>
  		De este modo, el enfoque del DCU persigue asegurar la consecución de un producto con la funcionalidad adecuada para usuarios concretos. El objetivo 
  		de esta filosofía es ofrecer respuesta a preguntas como ¿quién usará este sistema?, ¿qué es lo que va a hacer con él? ó ¿qué información necesitará 
  		para alcanzar sus objetivos?
  	</para>
  	<para>
  		Se habla del DCU como una filosofía o un enfoque porque como diseñadores partimos de una premisa que condicionará todas nuestras acciones: el usuario 
  		debe ubicarse en el centro de toda decisión de diseño. No sólo diseñamos productos, diseñamos experiencias de usuario, porque no es posible entender 
  		el producto desvinculado de su uso, su contexto, o de las necesidades  y motivaciones del usuario final.
  	</para>
  	<para>
  		La identidad del DCU puede definirse por diferenciación a otros enfoques o filosofías de diseño, como los que describe Kalbach (2007):
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Diseño centrado en el diseñador (<foreignphrase xml:lang="en">Designer-centered design</foreignphrase>): El diseñador, a partir de su 
  				visión personal, sabe qué es lo mejor en cada momento.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Diseño centrado en la empresa (<foreignphrase xml:lang="en">Enterprise-centered design</foreignphrase>): El sitio web se diseña atendiendo 
  				a la estructura y necesidades de la empresa.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Diseño centrado en el contenido (<foreignphrase xml:lang="en">Content-centered design</foreignphrase>): El cuerpo de información es la base 
  				para organizar el sitio y la estructura de navegación.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Diseño centrado en la tecnología (<foreignphrase xml:lang="en">Technology-centered design</foreignphrase>): Todo gira en torno a la tecnología 
  				y se busca la manera más fácil de implementar una solución.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		Que el DCU represente un enfoque diferente a los expuestos, no implica que sea incompatible. Afrontar un diseño desde este enfoque significa que 
  		debe ser el usuario final el que prevalezca sobre otros factores en la toma de decisiones, no que esos otros factores deban ser desatendidos, ya 
  		que como indica Louie (2009) los resultados podrían ser desastrosos.
  	</para>
  	<para>
  		En ocasiones se tiende a confundir usabilidad con DCU, pero aunque la usabilidad es un concepto central e inherente al DCU, es evidente que podemos 
  		señalar diferencias entre ambos conceptos. La usabilidad es un atributo de calidad del diseño, mientras que el DCU es una vía para alcanzar y mejorar 
  		empíricamente la usabilidad del producto. Es decir, la usabilidad representa el qué, mientras el DCU representa el cómo. Como indica Cañada (2003), 
  		diseñar objetos usables es algo muy loable, pero no implica necesariamente que se hayan logrado aplicando una filosofía de DCU.
  	</para>
  	<para>
  		Sintetizando podemos afirmar que un sitio web podrá satisfacer las necesidades de una organización, institución o empresa si es capaz de dar 
  		respuesta a las necesidades de los usuarios a través de la calidad de uso. El objetivo final del DCU es, por tanto, lograr la satisfacción de 
  		las necesidades de todos sus usuarios potenciales, adaptar la tecnología utilizada a sus expectativas y crear interfaces que faciliten la 
  		consecución de sus objetivos.
  	</para>
  	<section xml:id="ch04a1">
  		<title>Proceso</title>
  		<para>
  			El DCU es un proceso cíclico en el que las decisiones de diseño están dirigidas por el usuario y los objetivos que pretende satisfacer el 
  			producto, y donde la usabilidad del diseño es evaluada de forma iterativa y mejorada incrementalmente.
  		</para>
  		<para>
  			De acuerdo a la norma ISO 13407, podemos desgranar este proceso en cuatro fases (<xref linkend="fig26" xreflabel="figura 26"/>):
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Entender y especificar el contexto de uso: Identificar a las personas a las que se dirige el producto, para qué lo usarán y en qué condiciones.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Especificar requisitos: Identificar los objetivos del usuario y del proveedor del producto deberán satisfacerse.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Producir soluciones de diseño: Esta fase se puede subdividir en diferentes etapas secuenciales, desde las 
  					primeras soluciones conceptuales hasta la solución final de diseño.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Evaluación: Es la fase más importante del proceso, en la que se validan las soluciones de diseño (el sistema satisface 
  					los requisitos) o por el contrario se detectan problemas de usabilidad, normalmente a través de test con usuarios.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 26" xml:id="fig26">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-030.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Proceso del Diseño Centrado en el Usuario.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Sin embargo, el proceso descrito no debe hacernos creer en la filosofía de DCU únicamente como un proceso de ejecución. El DCU es 
	  		también un enfoque para pensar la idea del producto, para resolver el problema estratégico de su utilidad. Es decir, diseñar centrándonos 
	  		en el usuario no sólo implica entender cómo será usado el producto y evaluar las soluciones de diseño a partir de los usuarios, sino también 
	  		analizar el valor del producto que pretendemos crear, su capacidad para resolver necesidades reales.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Por ejemplo, imaginemos que vamos a diseñar un sitio web de comercio electrónico. El enfoque de DCU no sólo debe guiar el diseño de tal modo 
	  		que el sitio web se adapte a sus usuarios, sino también ayudarnos a analizar si el sitio web tendrá usuarios potenciales o cómo aumentar 
	  		esta posible audiencia, indagando para ello en las necesidades que los usuarios buscan satisfacer.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04a2">
  		<title>Necesidades del usuario</title>
  		<para>
  			Antes de empezar a describir las metodologías propias del DCU (siguiente apartado), nos vamos a detener en la importancia que tiene que el 
  			producto satisfaga necesidades, porque el primer paso para alcanzar una meta es tomar un dirección de salida acertada. Si la concepción de 
  			un producto no parte de las necesidades reales e intereses de sus usuarios, poco podrán aportar las siguientes etapas de desarrollo a la 
  			aceptación del producto por parte del usuario final.
  		</para>
  		<para>
  			De este modo estamos presuponiendo que el motor de la conducta humana son las necesidades. Con esto no obviamos, como indica Keinonen (2008), 
  			que a pesar de este claro vínculo entre necesidades y conducta, las necesidades por sí solas no puedan explicar la conducta.
  		</para>
  		<para>
  			Por tanto, si son las necesidades del usuario las que motivarán (en gran parte) el uso del producto, deben ser precisamente esas necesidades 
  			las que motiven y condicionen el diseño. La forma de detectar y analizar estas necesidades es a través de la observación, investigación e 
  			indagación del usuario: la actividad, el entorno y el contexto en los que tendría lugar el uso del producto (véase siguiente apartado).
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 27" xml:id="fig27">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-031.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Relación Diseñador-Usuario.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Ponerse en la piel del usuario no es una tarea fácil. En muchas ocasiones los usuarios no serán conscientes de sus propias necesidades y 
	  		tendremos que “excavar” en su actividad diaria para descubrir aquello que necesitan, aquello que sólo una vez que vean reconocerán como 
	  		necesidad. En otras, nuestra implicación en el proyecto, las preocupaciones técnicas o de plazos de entrega, sesgarán nuestra visión y 
	  		capacidad de empatía. Y en muchas otras es posible que terminemos confundiendo nuestros propios deseos con los de los usuarios.
	  	</para>
	  	<para>
	  		El término necesidad resulta, por otro lado, bastante ambiguo. Como Keinonen (2008) señala, este término se suele usar dándole hasta tres 
	  		sentidos diferentes: deseos, necesidades instrumentales y necesidades fundamentales. Para el autor, diseñar atendiendo a las necesidades, 
	  		implica proteger a los usuarios de posibles daños, frustraciones y confusiones.
	  	</para>
	  	<para>
	  		La relación entre necesidades y producto es, no obstante, más compleja que lo expuesto. Hay ocasiones en las que el diseño no cumple la 
	  		función de resolver necesidades, sino de generar e impulsar nuevas necesidades (Cañas, Waerns; 2001). En otras ocasiones el diseñador 
	  		“impregnará” de unos objetivos al producto orientándolo hacia unas necesidades específicas, pero el usuario terminará usándolo buscando 
	  		satisfacer una necesidad no contemplada en su diseño.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Esta última afirmación no implica que debamos flexibilizar nuestros diseños de tal forma que puedan servir para prácticamente cualquier 
	  		propósito, no al menos cuando esa flexibilización implique un aumento tal en el número de sus características o funciones que incremente 
	  		su complejidad, hasta el punto de dificultar su uso (véase apartado sobre <xref linkend="ch02b" xreflabel="Simplicidad"/>).
	  	</para>
	  	<para>
	  		Según las explicaciones de Norman (2000), muchas veces los productos muestran un alto grado de complejidad por cometer el error de preguntar 
	  		a los usuarios qué quieren y darles lo que piden. Nuestro trabajo de observación debe centrarse en lo que la gente hace y en qué momentos 
	  		no son eficaces o evidencian dificultades para alcanzar objetivos. 
	  	</para>
	  	<para>
	  		Los diseños deben orientarse hacia aquellas necesidades y propósitos más probables. Factores contextuales como las diferencias individuales 
	  		de nuestros usuarios, el tipo y las características del producto, la situación o actividad que vayamos a desarrollar o, incluso, el tiempo 
	  		que va a dedicar el usuario a interactuar con el producto (Karapano, Hassenzahl, Martens; 2008), modificarán la importancia de aquellas 
	  		cualidades del diseño que van a satisfacer la experiencia de uso.
	  	</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04a3">
  		<title>A modo de conclusión</title>
  		<para>
  			La evolución de los productos y herramientas ha estado basada históricamente en procesos que en pocas ocasiones hacían partícipe al usuario 
  			final. En nuestra historia más reciente, en cambio, hemos experimentado un cambio de paradigma, fruto de la confluencia de disciplinas y 
  			caracterizado por una filosofía que convierte al usuario en el foco central del proceso de diseño.
  		</para>
  		<para>
  			De aquellos orígenes, y gracias al aporte de estudios e investigaciones posteriores, hoy en día contamos con un marco metodológico que 
  			nos permite diseñar productos interactivos que previsiblemente ofrecerán experiencias de uso satisfactorias. Esto exige comprender a las 
  			personas y, como decíamos en anteriores apartados, comprender también cómo utilizan los sistemas en contextos específicos.
  		</para>
  		<para>
  			La guía metodológica que exponemos a continuación recoge técnicas, procedimientos y métodos que nos ayudarán y permitirán empíricamente 
  			la adecuación de nuestros diseños a las necesidades reales de los usuarios.
  		</para>
  		<informalfigure>
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-053.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch04b">
  	<title>Metodologías y técnicas de DCU</title>
  	<para>
  		El DCU, como filosofía de diseño, engloba o se relaciona con un heterogéneo conjunto de metodologías y técnicas que comparten un objetivo común: 
  		conocer y comprender las necesidades, limitaciones, comportamiento y características del usuario, involucrando en muchos casos a usuarios 
  		potenciales o reales en el proceso.
  	</para>
  	<para>
  		Este apartado pretende servir de guía metodológica, respondiendo a preguntas fundamentales sobre cada técnica: su descripción 
  		(<emphasis role="strong">qué</emphasis>), su procedimiento (<emphasis role="strong">cómo</emphasis>), su ubicación en el ciclo del producto 
  		(<emphasis role="strong">cuándo</emphasis>), y qué limitaciones o problemas pueden presentar.
  	</para>
  	<section xml:id="ch04b1">
  		<title>Test de usuarios</title>
  		<section>
  			<title>Qué</title>
  			<para>
  				El test de usuarios es la prueba reina del DCU, ya que representa la mejor forma de evaluar la usabilidad de un diseño. Estas pruebas 
  				se basan en la observación de cómo un grupo de usuarios llevan a cabo una serie de tareas encomendadas por el evaluador, analizando 
  				los problemas de usabilidad con los que se encuentran (Hassan-Montero; Martín-Fernández; 2003a).
  			</para>
  			<para>
  				Aún cuando el diseñador tenga amplios conocimientos sobre usabilidad, resulta recomendable evaluar el diseño con usuarios. Esto se debe 
  				a que, conforme más tiempo dedica un diseñador a un proyecto, menor es su perspectiva y más difícilmente detectará posibles problemas. 
  				Podemos decir que gran parte de lo que el diseñador percibe cuando mira su propia obra, es una construcción mental; ve aquello que tiene 
  				en mente, no aquello que sus usuarios tendrán ante sus ojos.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cómo</title>
  			<para>
  				El número de participantes que son necesarios para detectar el 100% de los problemas (más importantes) de usabilidad de un diseño se 
  				encuentra en torno a 15. Nielsen (2000) recomienda que, en vez de hacer una prueba con 15 participantes, es mejor llevar a cabo tres 
  				pruebas con 5 participantes por cada una, repartidas en diferentes momentos del proceso de desarrollo. Como Nielsen (2000) defiende, 
  				el objetivo de estas pruebas es mejorar de forma iterativa la usabilidad de la aplicación, por lo que cada prueba con 5 participantes 
  				nos ofrecerá suficiente información para mejorar la solución de diseño, aún cuándo no nos permita detectar el 100% de los problemas 
  				de usabilidad.
  			</para>
  			<para>
  				En el reclutamiento de participantes debemos asegurarnos de que los elegidos tienen perfiles acordes con los usuarios reales o 
  				potenciales del sitio web, muestran interés por el tipo de sitio web a evaluar y, a ser posible, tienen experiencia usando sitios 
  				web de naturaleza similar (Hassan-Montero; 2007a). Este reclutamiento de participantes, como en cualquier técnica de DCU que implique 
  				la participación de usuarios, sigue tres pasos: determinar la audiencia del sitio web a evaluar, localizar a miembros representativos 
  				de esa audiencia, y convencerles para participar (Kuniavsky; 2003). El que los participantes estén motivados resulta crucial para el 
  				éxito de la prueba. Por tanto, cuando los participantes no sean amigos, familiares o compañeros de trabajo, será muy importante 
  				ofrecerles algún tipo de remuneración o recompensa por su colaboración en la prueba.
  			</para>
  			<para>
  				Cada uno de los participantes realizará la prueba por separado, y durante cada prueba deberemos registrar toda aquella información 
  				relevante para el posterior análisis del comportamiento del usuario. Para esto se puede utilizar desde un bloc de notas, hasta 
  				grabaciones de vídeo del usuario, pasando por aplicaciones que registren las acciones del usuario sobre la interfaz.
  			</para>
  			<para>
  				La primera impresión que se lleve el participante al mostrarle el diseño supone una información muy valiosa sobre su usabilidad. Los usuarios, 
  				ante una página web, juzgan lo que ven y toman decisiones intuitivas en muy poco tiempo (véase apartado sobre Cognición), juicios y decisiones 
  				que resultan de gran relevancia para entender la capacidad comunicativa del diseño. Por ello, antes de comenzar formalmente el test se recomienda 
  				llevar a cabo lo que Perfetti (2005) denomina un <quote>test de 5 segundos</quote>. Este método consiste en ofrecer al participante un contexto 
  				y objetivos concretos (ej.: “Te encuentras en época de exámenes, y necesitas saber si hoy estará la biblioteca abierta por la tarde”), y a 
  				continuación mostrarle la página durante un periodo de cinco segundos. Después se le solicita al participante que exprese todo aquello que 
  				recuerda de la página que ha visto. Esta prueba también se puede llevar a cabo sin ofrecer objetivo o contexto alguno al participante, 
  				mostrándole la página durante 5 segundos y preguntándole posteriormente cuál ha sido su primera impresión, qué contenidos cree que ofrece o 
  				puede encontrar en ese sitio web, permitiéndonos de esta forma evaluar la capacidad autoexplicativa de su diseño visual.
  			</para>
  			<para>
  				A continuación podemos comenzar la prueba completa, en la que solicitaremos al participante una serie de tareas a realizar sobre el sitio web, 
  				analizando los errores que cometa, el tiempo empleado y su satisfacción final una vez finalice la tarea. Es decir, esta es una prueba destinada 
  				a medir tanto la usabilidad objetiva (qué y cómo actúa el usuario), como la usabilidad subjetiva (cómo de fácil ha percibido la tarea) 
  				(recordemos el apartado sobre <xref linkend="ch02a" xreflabel="Experiencia de Usuario"/>).
  			</para>
  			<para>
  				Según Kuniavsky (2003), algunos requisitos que deben cumplir las tareas encomendadas al participante son:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Ser razonables: Es decir, tareas típicas que un usuario real llevaría a cabo.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Estar descritas en términos de objetivos finales: La tarea debe contextualizarse bajo un objetivo o motivación mayor.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Ser específicas: La tarea no puede se demasiado genérica, sino que debe describir objetivos concretos con el fin de poder comparar 
  						los problemas encontrados con los del resto de participantes.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Ser factibles: Encomendar al usuario tareas irrealizables no aporta información útil sobre los problemas reales de usabilidad del 
  						sitio web. En estas pruebas lo que se debe evaluar es el diseño a través de los usuarios, no al contrario.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Duración razonable: Si la tarea requiere demasiado tiempo para ser completada, sería recomendable descomponerla en subtareas
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Con los test de usuarios no sólo pretendemos detectar en qué momentos el usuario se equivoca o se detiene durante la realización de la tarea, 
  				sino también el porqué: qué es aquello que no entiende o qué le ha llevado a tomar decisiones equivocadas. Una forma de obtener esta 
  				información es mediante el protocolo <foreignphrase xml:lang="en">think-aloud</foreignphrase> o “pensamiento en voz alta”, que consiste en 
  				solicitar al participante que exprese verbalmente durante la prueba qué está pensando, qué no entiende, por qué lleva a cabo una acción o 
  				duda. No obstante, este protocolo tiene algunos inconvenientes, como el hecho de contar lo que uno hace y por qué lo hace inevitablemente 
  				altera la forma en la que se hacen las cosas (en comparación con cómo se harían en circunstancias normales). Una alternativa es el método 
  				“<foreignphrase xml:lang="en">think-aloud</foreignphrase> retrospectivo”, en el que el participante primero realiza la tarea y, una vez 
  				finalizada, expresa verbalmente cómo recuerda que ha sido su proceso interactivo.
  			</para>
  			<para>
  				Una vez los participantes finalicen la prueba y se haya registrado toda la información pertinente, se procede a analizar los resultados y 
  				sintetizarlos en un informe final, concluyendo qué mejoras necesita el diseño en base a estos resultados.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cuándo</title>
  			<para>
  				Aunque los test de usuarios son pruebas de evaluación, no debemos por esto creer que deben llevarse a cabo una vez ha finalizado el proceso 
  				de diseño, desarrollo e implantación del producto. Recordemos que el DCU es una filosofía de diseño iterativa basada en la mejora incremental 
  				del producto. Por tanto, cuanto más esperamos para realizar la primera de las pruebas, más costoso resultará la reparación de los errores de 
  				diseño que se detecten.
  			</para>
  			<para>
  				En las etapas más tempranas del proyecto, ya que el producto aún no ha tomado forma, los test de usuarios deben realizarse sobre prototipos 
  				(modelos desechables elaborados específicamente para la evaluación de las decisiones de diseño). Estos prototipos pueden realizarse en papel 
  				(Medero; 2007), en HTML (Ramsay; 2009), o mediante aplicaciones específicas como Axure (véase el siguiente apartado sobre 
  				<foreignphrase xml:lang="en"><xref linkend="ch04c3" xreflabel="wireframes"/></foreignphrase>).
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Limitaciones y problemas</title>
  			<para>
  				El primer problema de los test de usuarios es el alto coste que implica tanto el reclutamiento de los participantes, como el tiempo y esfuerzo 
  				dedicados a realizar las pruebas y a sintetizar y analizar los resultados. Para reducir costes se recomienda realizar una evaluación heurística 
  				(véase el siguiente apartado) de forma previa a la prueba con usuarios, una técnica más económica que nos permite detectar una gran cantidad de 
  				problemas de usabilidad sin necesidad de implicar a usuarios. No obstante, el coste de las pruebas con usuarios se justifica por el retorno de 
  				inversión derivado (<foreignphrase xml:lang="en">ROI: Return of Investment</foreignphrase>) (Marcus; 2002).
  			</para>
  			<para>
  				El otro problema es que, al tratarse de pruebas que se realizan en laboratorio y en las que los objetivos y tareas se les imponen explícitamente 
  				a los participantes, la interacción del usuario se encuentra descontextualizada, influyendo en su forma de resolver problemas. Por ejemplo, 
  				Nielsen (1997) afirmaba que los resultados de sus estudios de usabilidad mostraban que más de la mitad de los usuarios se dirigían directamente 
  				al buscador interno para resolver sus necesidades cuando visitaban un sitio web, un dato que difícilmente se corresponde con el uso real de los 
  				buscadores internos que podemos observar analizando las estadísticas de un sitio web (véase apartado sobre <xref linkend="ch04b6c" xreflabel="analítica web"/>).
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 28" xml:id="fig28">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-032.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Escena de un test de usuarios. Fuente (Elten; 2008)
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04b2">
  		<title>Evaluación heurística</title>
  		<section>
  			<title>Qué</title>
  			<para>
  				No todas las técnicas de DCU requieren la participación de usuarios, resultando de esta forma más económicas. Tal es el caso de los métodos 
  				de evaluación por inspección como la evaluación heurística, propuesta originalmente por Molich y Nielsen (1990).
  			</para>
  			<para>
  				En esta técnica varios expertos inspeccionan y analizan el diseño en busca de potenciales problemas de usabilidad, comprobando para ello el 
  				cumplimiento de principios de diseño usable (principios heurísticos) previamente establecidos. Estos principios de diseño o “heurísticas” 
  				son directrices que establecen requisitos que debe cumplir el diseño con el fin de facilitar su comprensión y uso por el usuario final.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cómo</title>
  			<para>
  				El número ideal de expertos que deben participar en la evaluación debe ser entre 3 y 5. Cada uno de los evaluadores examinará el diseño de forma 
  				independiente, documentando los problemas de usabilidad detectados. Una vez finalicen su trabajo, harán una puesta en común de los problemas, 
  				y se procederá a elaborar un informe final consensuado. Si la evaluación se hace con menos de tres evaluadores, muchos problemas de usabilidad 
  				quedarán sin detectar, y usar más de 5 aumentaría el coste de la evaluación sin ofrecer resultados que los justificasen (Nielsen; 1994).
  			</para>
  			<para>
  				Respecto al perfil de los revisores, aunque no es imprescindible que sean expertos en usabilidad, diferentes estudios demuestran que conforme 
  				más experiencia tengan, mayor será el número de problemas que puedan detectar (González, Pascual, Lorés; 2006).
  			</para>
  			<para>
  				Durante la prueba, los revisores no sólo deben identificar problemas de usabilidad, sino también ponderar la gravedad de esos problemas, 
  				tanto en términos de frecuencia y persistencia del problema, como del impacto o consecuencias que tendrá para el usuario (Manchón; 2003).
  			</para>
  			<para>
  				Como indica Villa (2003), el revisor puede acometer la evaluación en dos capas:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Evaluación de alto nivel: examinando el aspecto y comportamiento de la interfaz desde un punto de vista de tareas y objetivos, 
  						procesos y pasos...
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Evaluación en detalle: centrada en aspectos concretos de la interfaz. Pantalla por pantalla, analizaremos en detalle el interfaz 
  						atendiendo a puntos como el carácter autoexplicativo de la información, ubicación de la misma, controles, textos, accesos a sistema 
  						de ayuda, etc.
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Numerosos autores han propuesto conjuntos de principios heurísticos o reglas de diseño que pueden ser empleadas como heurísticas 
  				(Schneiderman; 1986) (Nielsen; 1994) (Tognazzini; 2003). Otros autores (Hassan-Montero, Martín-Fernández; 2003b) (Márquez-Correa; 2003) 
  				(Marcos, Cañada; 2003) ofrecen guías compuestas por criterios heurísticos más específicos que los principios heurísticos, y por tanto de 
  				más fácil aplicación por evaluadores no expertos. Además, el lector puede revisar numerosos trabajos que nos ofrecen casos prácticos de 
  				aplicación de evaluación heurística (Marcos et al.; 2006) (García-Gómez; 2008) (Candamil-Llano; Guevara-Hurtado; 2009a).
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cuándo</title>
  			<para>
  				La evaluación heurística, por lo sencillo y económico de su proceso, puede llevarse a cabo en cualquier momento del ciclo de desarrollo 
  				del proyecto. Como indicábamos en el apartado sobre test de usuarios, un momento idóneo para su realización es antes de estas pruebas 
  				con usuarios, aunque esto no significa que siempre que realicemos una evaluación heurística debamos seguidamente llevar a cabo un test 
  				con usuarios.
  			</para>
  			<para>
  				Dependiendo del momento de aplicación de la evaluación heurística, los principios o criterios a comprobar podrían variar. En las etapas 
  				más tempranas se suelen verificar criterios relacionados con la arquitectura de información, mientras que en etapas posteriores, cuando 
  				el diseño se encuentra más elaborado, entrarán en juego también principios de diseño gráfico o visual.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Limitaciones y problemas</title>
  			<para>
  				González, Pascual y Lorés (2006), tras una revisión exhaustiva de la literatura científica sobre evaluación heurística, resumen los 
  				problemas o desventajas destacados por diferentes autores, entre los que podemos encontrar los siguientes:
  			</para>
  			<para>
  				La evaluación heurística permite identificar una mayor cantidad de problemas de usabilidad menores, pero una menor cantidad de problemas 
  				de usabilidad mayores que otras metodologías como los test de usuarios. Esto significa que esta metodología no puede sustituir a la 
  				realización de test de usuarios, ya que resulta menos eficaz en la detección de aquellos problemas de usabilidad que mayor impacto 
  				tendrán en el usuario final.
  			</para>
  			<para>
  				La evaluación heurística puede reportar falsas alarmas. Es decir, identificar como un problema de usabilidad aquello que realmente 
  				no lo es.
  			</para>
  			<para>
  				Aunque se trata de una técnica económica, para que ofrezca resultados realmente relevantes deberían participar varios evaluadores, 
  				por lo que tampoco es una técnica exenta de coste.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04b3">
  		<title>Card sorting</title>
  		<section>
  			<title>Qué</title>
  			<para>
  				Como vimos en el apartado sobre modelos mentales, el conocimiento que los usuarios adquieren y registran a partir de su experiencia lo 
  				estructuran internamente en forma de conceptos y relaciones semánticas, pudiendo de esta forma recuperar y aplicar ese conocimiento en 
  				su actividad diaria.
  			</para>
  			<para>
  				Cuando diseñamos arquitecturas de información, siempre y cuando esas arquitecturas no deban cumplir una función didáctica (como pudiera 
  				ser el caso de la arquitectura de información de una enciclopedia online), deben adaptarse al modelo mental del usuario. El arquitecto 
  				de información, por tanto, tiene un rol de traductor, cuya tarea principal es transformar el modelo organizativo de la empresa o institución 
  				que pretende su proyección online (sitio web), al modelo mental de los usuarios a los que se dirige.
  			</para>
  			<para>
  				Si bien extraer el modelo mental y objetivos del cliente es una tarea relativamente fácil (por ejemplo, por medio de simples entrevistas), 
  				extraer el modelo mental del usuario para adaptar la organización y clasificación de información a dicho modelo, resulta una tarea más 
  				compleja. Una de las técnicas más populares y eficaces para elicitar o extraer la estructura semántica del conocimiento que los usuarios 
  				tienen sobre un dominio concreto, es la llamada <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> o “Agrupación de tarjetas”.
  			</para>
  			<para>
  				Esta técnica consiste en solicitar a un grupo de participantes –que como en el caso del test de usuarios deben tener un perfil acorde con 
  				la audiencia a la que se dirige el sitio– que agrupen los conceptos representados en cada tarjeta por su similitud semántica. El objetivo 
  				es, por tanto, identificar qué conceptos, de los representados en cada tarjeta, tienen relación semántica entre sí, e incluso cuál es el 
  				grado de esa relación.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cómo</title>
  			<para>
  				Lo primero que debemos decidir al planificar una prueba de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> es si vamos a realizar 
  				un análisis cualitativo de los resultados o uno cuantitativo, ya que esto influirá tanto en el número de participantes como en la forma de 
  				dirigir la prueba.
  			</para>
  			<para>
  				En el análisis cualitativo, el número de participantes debe encontrarse en torno de 5. De esta forma podremos acompañar a cada participante 
  				en su tarea, e interrogarle acerca de por qué toma la decisión de agrupar unos conceptos u otros y con qué problemas de comprensión se 
  				encuentra durante la prueba (Carreras-Plaza, Guaderrama-Hernández; 2004) (Ortega-Santamaría; 2005).
  			</para>
  			<para>
  				Con el análisis cuantitativo, por el contrario, lo que buscamos es una imagen global de las relaciones semánticas entre conceptos. No 
  				buscamos tanto un conocimiento en detalle de cómo los usuarios entienden que se relacionan los conceptos, como obtener las relaciones 
  				semánticas compartidas y colectivamente más reforzadas que tienen los conceptos para la audiencia del sitio web. En este tipo de análisis, 
  				para que los resultados sean representativos, debemos contar con un número mayor de participantes, que Tullis y Wood (2004) estiman entre 20 y 30.
  			</para>
  			<para>
  				Otra de las decisiones que debemos tomar en la planificación de la prueba es el tipo de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> 
  				que llevaremos a cabo, en función de su propósito. Rosenfeld y Morville (2002) diferencian entre <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> 
  				abierto y cerrado. En el abierto el usuario puede agrupar los conceptos libremente en el número de conjuntos que crea necesario, mientras que en 
  				el cerrado los grupos o conjuntos están predefinidos y etiquetados, y el participante únicamente deberá ubicar cada concepto en el grupo que 
  				crea pertinente. El <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> cerrado es recomendable para evaluar si una categorización resulta 
  				predecible para el usuario, mientras que el abierto tiene el objetivo de descubrir qué tipo de categorización o agrupación de los conceptos 
  				resultará más natural y acorde con el modelo mental compartido de la audiencia del sitio web. En el trabajo de Hassan-Montero et al. (2004), 
  				podemos ver descrito un caso práctico de card sorting abierto, mientras que Candamil-Llano y Guevara-Hurtado (2008) nos ofrecen un caso de 
  				<foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> cerrado.
  			</para>
  			<para>
  				En el análisis cuantitativo de los resultados de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> (abierto) entran en juego multitud de 
  				técnicas estadísticas, que comparten el objetivo de reducir la matriz NxN (N es el número de conceptos) donde se representa el número de 
  				participantes que han colocado en un mismo grupo cada par posible de categorías, a representaciones gráficas que faciliten al evaluador 
  				analizar las relaciones semánticas entre conceptos, y en algunos casos el peso de esas relaciones (Hassan-Montero et al.; 2004). Entre las 
  				técnicas que podemos utilizar se encuentran el escalamiento multidimensional (MDS: <foreignphrase xml:lang="en">Multidimensional Scaling</foreignphrase>), 
  				la técnica de poda <foreignphrase xml:lang="en">Pathfinder</foreignphrase> (PFNets), el Análisis de Clusters (<foreignphrase xml:lang="en">clustering</foreignphrase>), 
  				el Análisis de Componentes Principales (<foreignphrase xml:lang="en">PCA: Principal Component Analysis</foreignphrase>), o la Redes Neuronales 
  				Artificiales (Herrero-Solana, Hassan-Montero; 2006). Como señalan Antolí et al. (2005), la más popular y conocida entre los profesionales de 
  				la experiencia de usuario es el análisis de <foreignphrase xml:lang="en">clusters</foreignphrase>.
  			</para>
  			<para>
  				Las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> pueden ser realizadas de forma manual o virtual. En el primer caso 
  				(<xref linkend="fig29" xreflabel="figura 29"/>), los conceptos son representados en tarjetas reales (papel o cartón), y los participantes 
  				proceden a agruparlas sobre una mesa. En el segundo caso se emplean aplicaciones software específicas, mediante las que los participantes 
  				realizan la prueba (ejemplos de aplicaciones populares son <link xl:href="http://optimalsort.com"/> y <link xl:href="http://websort.net"/>). 
  				La ventaja principal de usar estas aplicaciones es que automatizan y facilitan la recogida de datos y su análisis estadístico, por lo que son 
  				más recomendables cuando el propósito es el análisis cuantitativo. Como desventaja podemos señalar que, como nos indica nuestra experiencia 
  				personal llevando a cabo numerosas pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase>, los participantes suelen encontrar 
  				más divertido el <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> manual, y por tanto suelen estar más concentrados durante la tarea.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 29" xml:id="fig29">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-033.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Participante repartiendo tarjetas. Fuente (García-Gómez; 2005).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		En las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> hay pequeños detalles que pueden influir y condicionar 
		  		enormemente la forma en que los participantes realicen el ejercicio, y por tanto el resultado final de la prueba. Por ejemplo, el orden en 
		  		que se presenten las diferentes tarjetas puede influir en el tipo de agrupaciones que realizará el usuario, tal y como explican Antolí 
		  		et al. (2005). En pruebas manuales, como sugiere García-Gómez (2005), el tamaño de la mesa podría influir en el número máximo de tarjetas 
		  		que el participante asignará a cada grupo. En nuestra experiencia con este tipo de pruebas, además, hemos detectado que los participantes 
		  		tienen una tendencia natural a hacer agrupaciones por relación sintáctica, es decir, a ubicar automáticamente en un mismo grupo tarjetas 
		  		que tengan en común alguna palabra, aún cuando la relación semántica entre ambos conceptos no esté clara.
		  	</para>
		  	<para>
		  		No obstante, el factor que en mayor grado puede influir en cómo ejecuten el ejercicio los participantes, es su comprensión acerca de qué 
		  		tienen que hacer y cómo deben hacerlo. En este sentido, Spencer y Warfel (2007) ofrecen una útil guía, que incluye un ejemplo de las 
		  		instrucciones que se deben dar a los participantes antes de dar comienzo a la prueba.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Hasta el momento hemos hablado de agrupar “conceptos”, sin establecer un vínculo claro con qué elementos del sitio web pudieran representar 
		  		estos “conceptos”. En las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> los “conceptos” suelen representar categorías 
		  		u opciones de navegación, y por tanto lo que se pretende con la prueba es extraer de los propios usuarios cuál sería la mejor forma de 
		  		agruparlas o clasificarlas, condicionando de este modo cómo los usuarios encontrarán estas opciones o categorías organizadas cuando 
		  		naveguen por sitio web.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Sin embargo, estos “conceptos” no siempre tienen por qué representar categorías u opciones de menús de navegación, ya que podrían representar 
		  		bloques de contenido de una misma página, permitiéndonos saber cómo ordenarlos espacialmente de acuerdo a su similitud semántica; o incluso 
		  		podrían representar productos que se vayan a ofrecer desde el sitio web.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Lo que se persigue, en gran medida, es lograr la coherencia local y global del contenido. Cuando el usuario salta desde una unidad de 
		  		información a otra lo hace porque ambas presentan una conexión semántica. A su vez, cada una de esas unidades de información es posible 
		  		interpretarla y comprenderla en función de sus relaciones temporales, causales y lógicas, que las relacionan con el contexto global.
		  	</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cuándo</title>
  			<para>
  				El <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> es una prueba destinada a adaptar la arquitectura de información al modelo 
  				mental del usuario, por tanto tiene lugar en etapas tempranas del proyecto (arquitectura de información). Dado que el 
  				<foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> abierto cumple la función de ayudar en la toma de decisiones organizativas, y 
  				el <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> cerrado cumple la función de evaluar esas decisiones, en el caso de que se 
  				realicen ambas pruebas, la abierta debe preceder a la cerrada. De hecho, ya que ambos tipos de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> 
  				tienen propósitos diferentes y complementarios, su utilización combinada puede ofrecernos una imagen más fiel el modelo mental del usuario 
  				(García-Martín; 2008).
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Limitaciones y problemas</title>
  			<para>
  				Aunque muchos autores coinciden en afirmar que el <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> es un método rápido, fiable y 
  				barato (Sepencer, Warfel; 2007), coincidimos con Antolí et al. (2005) en que su uso inexperto o inadecuado puede producir resultados 
  				erróneos.
  			</para>
  			<para>
  				Por un lado, tal y como hemos visto, existen numerosos factores que, aún pareciendo poco significativos, pueden influir enormemente 
  				en los resultados que se obtengan.
  			</para>
  			<para>
  				Por otro lado, y como Antolí et al. (2005) comentan, de todas las opciones posibles para el análisis estadístico de resultados, en la 
  				mayoría de aplicaciones software de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase>, así como en los estudios publicados, 
  				suele aplicarse sólo una de las técnicas –análisis de <foreignphrase xml:lang="en">clusters</foreignphrase>–, y siempre uno de sus 
  				tipos, el <foreignphrase xml:lang="en">clustering</foreignphrase> determinista mediante técnicas “aglomerativas”.
  			</para>
  			<para>
  				No sólo existen más tipos de <foreignphrase xml:lang="en">clustering</foreignphrase>, sino que incluso entre las técnicas aglomerativas 
  				podemos diferenciar alrededor de 150 tipos en función de las reglas de aglomeración que utilicen (Herrero-Solana, Hassan-Montero; 2006). 
  				El problema está en que cada uno de estos tipos de análisis de clusters, aplicados sobre los mismos datos, podría ofrecer agrupaciones 
  				diferentes.
  			</para>
  			<para>
  				Con esto, no obstante, no pretendemos desanimar en el uso de esta técnica, ya que creemos que siempre obtendremos una visión más fiel 
  				del modelo mental de nuestros usuarios a través de una prueba de <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase> –aún con 
  				errores– que sin llevar a cabo prueba alguna.
  			</para>
  			<para>
  				Por último señalar que, además del <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase>, existen diversas técnicas estrechamente 
  				relacionadas, en cuanto que también están orientadas a extraer patrones de conocimiento semántico de los usuarios. Tal es el caso del 
  				“listado libre” (Sinha; 2003) o el “análisis de secuencia” (Ronda-León, Mesa-Rábade; 2005).
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04b4">
  		<title>Eye-tracking</title>
  		<section>
  			<title>Qué</title>
  			<para>
  				Como se puede deducir tras leer el apartado sobre <xref linkend="ch03a" xreflabel="Percepción Visual"/>, analizando una interfaz desde el 
  				conocimiento teórico sobre cómo las personas percibimos visualmente, podemos predecir en gran medida cuál será el comportamiento 
  				visual de los usuarios, detectando qué elementos atraerán su atención visual con más fuerza.
  			</para>
  			<para>
  				Por ejemplo, en función del tipo de elementos que esté buscando visualmente el usuario en cada instante (contenidos, navegación, mapa del 
  				sitio web, contacto…), será mayor la probabilidad de que atienda automáticamente a diferentes zonas de la página; un comportamiento que 
  				habrá interiorizado a partir de su experiencia previa navegando por otros sitios web. Igualmente sabemos que si un elemento es gráficamente 
  				inusual, si presenta características gráficas diferentes a las de sus elementos colindantes, éste atraerá con mayor fuerza la atención del 
  				usuario.
  			</para>
  			<para>
  				No obstante, las interfaces no suelen estar compuestas por formas gráficas simples. Un diseño puede presentar un alto grado de sofisticación 
  				visual, sin necesidad de que esto sea consecuencia de una complejidad artificial u ornamental. En estos casos, ser capaz de predecir qué 
  				mirará el usuario y en qué orden, se convierte en una actividad propia del mentalismo.
  			</para>
  			<para>
  				Desde el punto de vista empírico, existe un tipo de pruebas con usuarios que nos permiten estudiar y analizar su exploración visual, 
  				denominadas pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> o de “seguimiento visual”. El concepto de 
  				<foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> hace referencia a un conjunto de tecnologías (hardware y software) que permiten 
  				monitorizar y registrar la forma en la que una persona mira una determinada escena o imagen, en concreto en qué áreas fija su atención, 
  				durante cuánto tiempo y qué orden sigue en su exploración visual (Hassan-Montrero, Herrero-Solana; 2007).
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cómo</title>
  			<para>
  				Desde el punto de vista procedimental, las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> resultan muy similares a los 
  				test con usuarios descritos anteriormente. La diferencia estriba en la tecnología usada para registrar el comportamiento del usuario, y en 
  				qué comportamiento se pretende analizar con mayor detalle: su exploración visual.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 30" xml:id="fig30">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-034.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Comportamiento visual de cuatro ususarios diferentes sobre una misma página. Fuente: Nielsen (2007).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		La mayoría de sistemas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> se basan en el uso de cámaras 
		  		(<foreignphrase xml:lang="en">eye-trackers</foreignphrase>) que proyectan rayos infrarrojos hacia uno o los dos ojos del participante, 
		  		infiriendo la zona de la escena visual que el usuario se encuentra atendiendo en cada momento. Podemos diferenciar dos clases de sistemas de 
		  		<foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase>: aquellos que se colocan en la cabeza del participante, y aquellos que registran su 
		  		movimiento ocular desde la distancia, normalmente ubicados y camuflados en el monitor. Estos últimos resultan menos intrusivos (Goldberg, 
		  		Wichansky; 2003), y por tanto más adecuados para la evaluación de interfaces, donde no resulta crucial que el usuario tenga completa libertad 
		  		para mover su cabeza.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Tras un breve proceso de calibración del sistema, el participante de la prueba puede dar comienzo a la realización de las tareas que le hayan 
		  		sido encomendadas, tiempo durante el cual el sistema monitorizará y registrará continuamente su movimiento ocular: fijaciones y “sacadas” 
		  		(estos conceptos fueron descritos en el apartado sobre <xref linkend="ch03a" xreflabel="Percepción Visual"/>).
		  	</para>
		  	<para>
		  		Una vez finalizada la prueba, el software de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> debe permitirnos analizar los resultados. 
		  		Para ello, suelen emplearse representaciones gráficas que resumen la ingente cantidad de información que cada participante ha generado con su 
		  		exploración visual. Para analizar el comportamiento visual de cada participante individualmente, se suelen utilizar representaciones gráficas 
		  		de su recorrido visual en forma de grafo lineal (<xref linkend="fig30" xreflabel="figura 30"/>), donde cada nodo identifica una fijación, el 
		  		tamaño del nodo el tiempo de la fijación, y los conectores entre nodos el salto visual de una fijación a la siguiente.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Para analizar de forma agregada el comportamiento visual de un grupo de participantes, se suelen emplear <foreignphrase xml:lang="en">“heatmaps”</foreignphrase> 
		  		o mapas de calor, donde los colores de mayor intensidad señalan las zonas de la interfaz en las que los participantes han fijado su atención 
		  		con mayor frecuencia (<xref linkend="fig30" xreflabel="figura 31"/>).
		  	</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Cuándo</title>
  			<para>
  				Las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> sólo pueden ofrecer información valiosa sobre diseños gráficos 
  				elaborados. Pequeños cambios en estos diseños (como cambiar el color de fondo de un bloque, o cambiar la ubicación de un elemento), pueden 
  				hacer que los patrones de exploración varíen, por lo que no es una técnica recomendable para su uso iterativo durante el ciclo de desarrollo 
  				del producto, sino sólo para su evaluación final.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 31" xml:id="fig31">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-035.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Mapas de color sobre tres interfaces diferentes. Fuente: Nielsen (2006b).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Limitaciones y problemas</title>
  			<para>
  				Los actuales sistemas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> disponibles en el mercado presentan en su mayoría un 
  				alto grado de precisión, fruto de la larga evolución que ha experimentado esta tecnología en las últimas décadas. Sin embargo, sigue 
  				siendo una tecnología cara, un hecho que impide una mayor difusión en el entorno profesional.
  			</para>
  			<para>
  				Otro problema es que, aunque el proceso de calibración visual de los participantes previo a la prueba es rápido y sencillo, existe un 
  				significativo porcentaje de personas cuyos ojos no pueden calibrarse (Jacob, Karn; 2003), lo que encarece aún más este tipo de estudios.
  			</para>
  			<para>
  				Como otras pruebas con usuarios descritas en este apartado, las pruebas de <foreignphrase xml:lang="en">eye-tracking</foreignphrase> requieren 
  				del evaluador un conocimiento y esfuerzo considerable en la interpretación de los resultados, por lo que su uso inexperto puede conducir a 
  				conclusiones erróneas. Una vez más, no obstante, defendemos que cualquier prueba con usuarios resulta más útil que no hacer prueba alguna, 
  				aún cuando se comentan errores de interpretación.
  			</para>
  			<para>
  				Por último señalar que las pruebas de eye-tracking ofrecen datos cualitativos escondidos bajo la apariencia de datos cuantitativos. 
  				Analizar una interfaz con 5 participantes generará una gran cantidad de datos, pero desde el punto de vista estadístico, sigue siendo 
  				una muestra de 5 sujetos.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
			
  	<section xml:id="ch04b5">
  		<title>Etnografía</title>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 32" xml:id="fig32">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-3-036.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Diagrama de la aproximación etnográfica.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<section>
	  		<title>Qué</title>
	  		<para>
	  			La etnografía constituye una rama de estudio de la antropología que busca estudiar y describir científicamente la conducta, el comportamiento, 
	  			las creencias y las acciones de los usuarios de una sociedad y una cultura específica. El investigador convive con los sujetos de la 
	  			investigación para comprender, por propia experiencia y observación directa, el ámbito sociocultural donde están inmersos.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Es un campo de estudio que emplea principalmente métodos cualitativos, con el objetivo de ayudarnos a descubrir y comprender el comportamiento 
	  			social de nuestros usuarios. Sus métodos nos permiten predecir o explicar acciones e interacciones que, de otro modo, podrían quedar aisladas 
	  			y provocar resultados contrarios a los objetivos propuestos en nuestro sitio.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Los estudios etnográficos nos acercan a un conjunto de valoraciones (sociales, culturales, idiomáticas, actitudinales, mentales…) relacionadas 
	  			con el contexto de uso, que son incluidas en el proceso y que proporcionan, necesariamente, una garantía sobre la objetividad y certeza de 
	  			explicaciones o descripciones que se hagan sobre dicho contexto.
	  		</para>
	  	</section>
	  	<section>
	  		<title>Cómo</title>
	  		<para>
	  			Este tipo de investigación no es utilizada para validar o invalidar hipótesis generales, porque todo depende, como decíamos antes, del 
	  			contexto de uso y de la gestión de significados.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Con las técnicas etnográficas observamos a las personas en situaciones reales, contextos naturales que nos permiten examinar y analizar 
	  			sus experiencias y ver el sentido que tienen en sus vidas. Esto no significa que estemos estudiando concretamente a las personas. Son su 
	  			entorno, su actividad, su situación o los procesos e interacciones que llevan a cabo, el objeto de nuestro análisis.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Podemos optar por estudios prolongados, que requerirán de un análisis más detallado de las observaciones realizadas, materiales audiovisuales 
	  			y datos recogidos, o por una etnografía rápida (Norman; 2000) (Millen; 2000) que podrá afectar a la reducción de tiempos, objetivos, equipo 
	  			de trabajo o recursos empleados. Dependiendo de la aproximación etnográfica que empleemos, el material empírico y analítico (Dourish; 2006) 
	  			se verá ampliado o reducido condicionando la transferencia y utilización de los resultados.
	  		</para>
	  		<para>
	  			En cualquier caso el observador no deberá comportarse como un simple grabador de eventos. Actúa como un observador que, sin afectar ni ser 
	  			afectado por el entorno, reconoce la situación de observación, percibe, recoge y descifra lo explícito e implícito, para ofrecer una 
	  			representación fiel que facilite el proceso analítico.
	  		</para>
	  		<para>
	  			La forma de hacerlo puede ser a partir de diarios de campo, anotaciones, documentación extraída del propio contexto o bien a partir de métodos 
	  			y técnicas de indagación, que permiten recoger de los usuarios sus opiniones y experiencias (en posteriores apartados describiremos la 
	  			entrevista, una de las técnicas más utilizadas en combinación con otras).
	  		</para>
	  	</section>
	  	<section>
	  		<title>Cuándo</title>
	  		<para>
	  			Un estudio etnográfico nos aporta datos cualitativos que debemos organizar, comprender e interpretar en fases tempranas, anteriores al proceso 
	  			de diseño del producto. Aun así, la información obtenida tendrá la función de servir de referencia en posteriores etapas de diseño y desarrollo.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Sin embargo, estos estudios no pueden condicionar el ritmo de producción ni alzarse como instrumentos imprescindibles que retrasen la labor 
	  			del equipo de trabajo. Norman (2006) cree que es importante separar las observaciones y estudios de campo del diseño conceptual y del 
	  			análisis de necesidades. Deberían quedar fuera del proceso y tomarse en consideración en la medida que aporten consistencia y reflejen 
	  			aspectos cruciales, pero no pueden condicionar el ritmo de trabajo o el comienzo del diseño.
	  		</para>
	  	</section>
	  	<section>
	  		<title>Limitaciones y problemas</title>
	  		<para>
	  			Mientras que las técnicas descritas hasta el momento tienen una relación más inmediata con la calidad del producto, la investigación etnográfica 
	  			se enfrenta a serios desafíos para superar la validez y pragmatismo de sus métodos. Su posición frente a otros métodos de DCU puede verse como 
	  			una diferenciación entre validar para lograr la calidad deseada o inspirar para llevar a cabo el diseño (Gilmore; 2002). Pero aún cuando el 
	  			objetivo principal de la etnografía es la inspiración, no es menos cierto que los equipos de diseño encuentran dificultades para aprovechar 
	  			y aplicar en su trabajo los resultados extraídos del mundo real.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Se plantea así una disyuntiva. Por un lado aceptamos que el diseño debe atender al contexto y a los aspectos sociales que influyen en el 
	  			comportamiento de nuestros usuarios. Pero por otro, encontramos dificultades para integrar la investigación y las metodologías de trabajo en 
	  			el proceso. Para Räsänen y Nyce (2006) el problema se produce cuando los desarrolladores y diseñadores usan la etnografía como un instrumento 
	  			para identificar y resolver problemas o para extraer datos estadísticos, en vez de para predecir y explicar resultados. Esto conlleva que 
	  			reduzcamos todo su potencial al considerarlo un método para producir respuestas a preguntas específicas, en vez de para descubrir necesidades, 
	  			comportamientos y actitudes.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Por otra parte, mientras que las investigaciones etnográficas son lentas y requieren tiempo y esfuerzo en la observación e interpretación, la 
	  			tendencia actual en el entorno profesional es la de reducir y acelerar los ciclos de desarrollo de productos al máximo. En consecuencia, 
	  			resulta complicada tanto su aplicación, como su aplicación correcta.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Atender a grupos excesivamente amplios también puede verse como un problema o limitación. La etnografía debe trabajar con grupos relativamente 
	  			pequeños, ya que el observador puede que no realice su trabajo correctamente y acabe por recoger tal cantidad de datos que difuminen las 
	  			posibilidades argumentativas o interpretativas de los mismos.
	  		</para>
	  	</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04b6">
  		<title>Otras técnicas destacables</title>
  		<para>
  			Además de las técnicas descritas, existen muchas otras que ofrecen información muy valiosa acerca de los usuarios. Sin embargo, debido a las 
  			limitaciones del presente trabajo, no todas pueden ser tratadas con el mismo nivel de detalle. Por tanto, a continuación ofrecemos una breve 
  			descripción de otras técnicas de valor destacable en DCU.
  		</para>
  		<section xml:id="ch04b6a">
  			<title>Entrevistas</title>
  			<para>
  				La información más valiosa sobre la usabilidad de un diseño la obtenemos observando el comportamiento de los usuarios, no preguntándoles. 
  				De hecho, revisando las técnicas que involucran a usuarios descritas hasta el momento, comprobaremos que están orientadas principalmente 
  				a obtener información objetiva (qué hacen los participantes), y en mucho menor grado información subjetiva (qué dicen).
  			</para>
  			<para>
  				Cuando Nielsen (2001) afirma que la primera regla de usabilidad es no escuchar a los usuarios, no le falta razón. Como señala el autor, 
  				cuando se le pregunta a un usuario acerca de un diseño, su respuesta estará motivada por lo que cree debería responder o quiere ser oído 
  				por quien pregunta. Además, si se nos pregunta sobre el porqué de nuestro comportamiento (en este contexto, usando una aplicación), las 
  				personas tendemos a racionalizarlo, a completar, reinventar y reinterpretar nuestros recuerdos, y a buscar una causa, aunque la desconozcamos, 
  				a nuestras acciones pasadas.
  			</para>
  			<para>
  				Esto no significa que no podamos obtener información valiosa para el diseño preguntando a los usuarios. Las entrevistas con usuarios son una 
  				poderosa herramienta cualitativa, pero no para evaluar la usabilidad de un diseño, sino para descubrir deseos, motivaciones, valores y 
  				experiencias de nuestros usuarios (Kuniavsky; 2003).
  			</para>
  			<para>
  				Durante estas entrevistas, el entrevistador debe mostrarse neutral y no dirigir o condicionar las respuestas del entrevistado. Lo que 
  				pretendemos es descubrir información que nos oriente en el diseño, no confirmar nuestras propias creencias sobre cómo son los usuarios.
  			</para>
  			<para>
  				Una variante interesante de las entrevistas, son los <foreignphrase xml:lang="en">focus group</foreignphrase> (en español grupos focales 
  				o sesiones de grupo), en las que un moderador entrevista de forma conjunta a un grupo de usuarios, y donde la interacción entre los 
  				participantes nos ofrece información adicional sobre problemas, experiencias o deseos compartidos.
  			</para>
  		</section>
  		<section xml:id="ch04b6b">
  			<title>Encuestas</title>
  			<para>
  				Hasta el momento, las técnicas descritas han sido esencialmente cualitativas. Estas técnicas nos ayudan a encontrar respuesta acerca de los 
  				problemas de usabilidad de nuestros diseños, cómo los usuarios interactúan y comprenden el diseño, e incluso qué pueden desear o necesitar. 
  				Sin embargo, por su naturaleza cualitativa, estas técnicas no nos permiten delimitar cómo son realmente nuestros usuarios, y en qué se 
  				diferencian del resto de la población.
  			</para>
  			<para>
  				Las encuestas representan una poderosa herramienta cuantitativa para conocer a nuestra audiencia, a través de preguntas estructuradas que 
  				deben ser respondidas por una proporción estadísticamente representativa de dicha audiencia. Estas preguntas suelen versar sobre cuestiones 
  				demográficas (cómo son), tecnológicas (cómo acceden a Internet), de necesidades y hábitos (cómo y para qué usan Internet), competitivas 
  				(qué sitios web suelen visitar), de satisfacción (acerca de nuestro producto), de preferencias (qué les gusta y qué no), y de deseos 
  				(qué echan en falta) (Kuniavsky; 2003).
  			</para>
  			<para>
  				El mayor error a cometer en la realización de una encuesta se encuentra en el sesgo que se puede producir en la delimitación de la muestra; 
  				es decir, a quién se invitará a participar, y qué subconjunto de los encuestados será considerado válido.
  			</para>
  			<para>
  				Por último, debemos recordar que las encuestas, al igual que las entrevistas, tampoco representan una herramienta fiable de evaluación de 
  				usabilidad, ya que su objetivo es otro.
  			</para>
  		</section>
  		<section xml:id="ch04b6c">
  			<title>Analítica Web</title>
  			<para>
  				La Analítica Web es definida como la medición, recolección, análisis y documentación de datos de Internet con el objetivo de comprender y 
  				optimizar el uso de la Web (WAA; 2009). Bajo el concepto de Analítica Web se engloba una gran cantidad de herramientas y técnicas de 
  				investigación, aunque sin duda la más definitoria es el análisis de datos reales de uso del sitio web, ya sea a través de los datos 
  				recogidos en “ficheros log” desde el lado del servidor, o a través de aplicaciones de monitorización javascript desde el lado del 
  				cliente. Estas últimas ofrecen mayor cantidad de información sobre las acciones de los usuarios, lo que sumado al hecho del lanzamiento 
  				de herramientas gratuitas como Google Analytics, ha provocado que en los últimos años hayan ganado mucha popularidad.
  			</para>
  			<para>
  				Estas técnicas permiten un análisis cuantitativo de las acciones que el usuario realiza sobre un sitio web, pero su principal fortaleza es 
  				que, al contrario que otras técnicas cuantitativas, no se basan en muestras, sino en la monitorización del total de los usuarios que están 
  				haciendo uso del sitio web. Como consecuencia, se trata de una técnica fiable y muy económica, pues no hay sesgo ni necesidad de invertir 
  				en la identificación y reclutamiento de participantes.
  			</para>
  			<para>
  				Las herramientas de monitorización de uso obtienen y manejan una serie de métricas, a través de las que podemos analizar el comportamiento 
  				de nuestros usuarios, tales como (WAA; 2007): páginas vistas, visitantes, visitantes únicos, nuevos visitantes, duración de la visita, 
  				<foreignphrase xml:lang="en">click-through</foreignphrase>, etc.
  			</para>
  			<para>
  				Como argumenta Rovira-Samblancat (2007), existen muy diversas formas de aprovechar los datos que recogen estas herramientas a fin de 
  				mejorar la usabilidad de un sitio web, como: analizar dónde hacen clic los usuarios; comparar el número de abandonos y éxitos de una 
  				tarea entre dos páginas con la misma función pero diferente diseño; detectar en qué campo de un formulario se produce mayor número de 
  				abandonos; o analizar las rutas de navegación que siguen los usuarios.
  			</para>
  			<para>
  				Otra información de gran valor que podemos obtener a través de estas herramientas, de cara a mejorar la arquitectura de información del 
  				sitio web, es analizar el vocabulario utilizado por los usuarios en sus consultas a través del buscador interno del sitio web. De esta 
  				forma podemos estudiar, con datos reales y cuantitativos, el grado de correspondencia existente entre el vocabulario utilizado por los 
  				usuarios y el utilizado en el sitio web.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch04c">
  	<title>Documentación del diseño</title>
	<para>
		En cualquier proyecto la comunicación –tanto con el cliente como entre los miembros del equipo– resulta fundamental en la consecución 
		de los objetivos fijados. Como diseñadores, además de ser capaces de extraer de los usuarios y el cliente toda aquella información relevante 
		para nuestro trabajo, debemos también ser capaces de comunicar de forma efectiva y precisa los resultados de análisis e investigación, así 
		como las decisiones de diseño que se deriven.
	</para>
	<para>
		La comunicación y el flujo de información en el proyecto pueden realizarse de muy diversas formas, aunque sin duda su documentación es el 
		medio más estable, efectivo y fácilmente reutilizable. Documentar consiste en registrar ideas y conceptos de diseño, no sólo con el fin de 
		posibilitar su comunicación, sino también de preservar ese conocimiento –es común que los miembros de un equipo cambien a lo largo del 
		proyecto–. Estos documentos, en el contexto del diseño de interacción, suelen denominarse “entregables” (del inglés 
		<foreignphrase xml:lang="en">deliverables</foreignphrase>).
	</para>
	<para>
		La elección del tipo de documentación a emplear debe realizarse a partir de su eficacia comunicativa, algo que podemos deducir de nuestra 
		experiencia como diseñadores. Como vimos en el apartado sobre la cognición, a las personas les cuesta interiorizar nuevas ideas y conocimiento, 
		por lo que suelen buscar reglas o patrones que sinteticen o resuman esa información. Una de las herramientas que podemos usar para facilitar 
		esta comunicación es la narrativa, es decir, estructurar una serie de hechos en un marco temporal, de tal modo que la sucesión lógica 
		facilite su comprensión y asimilación. Como es sabido, las “anécdotas”, las historias personales, son más fáciles de recordar que los datos; 
		la historia de cómo un usuario intenta afrontar un proceso interactivo y los problemas con los que se encuentra, puede tener más poder 
		comunicativo que una gran cantidad de datos estadísticos sobre el uso del sitio web.
	</para>
	<para>
		Otra herramienta –no excluyente– es el pensamiento visual. Con este concepto nos referimos a nuestra capacidad de traducción y representación 
		de nuestros modelos mentales a formas visuales –un tema que ya revisábamos en el apartado sobre modelos mentales–. A partir de estos modelos 
		visuales otros podrán abstraer y construir su propio modelo mental acerca del problema. Pero estos modelos visuales no sólo debemos entenderlos 
		como un medio para comunicar ideas, sino más allá, como uno para compartir visualmente, pensar y resolver problemas de diseño cooperativamente.
	</para>
	<para>
		Aunque no existe normalización o estandarización en lo que a tipos de entregables –ni su proceso de desarrollo– se refiere, sí existen ciertas 
		convenciones o estándares de facto. Partiendo de los trabajos de Brown (2007) y Morville (2009), a continuación exponemos algunos de los tipos 
		de documentos más comúnmente usados por diseñadores y arquitectos de información, clasificados en tres categorías: documentos de proyecto, de 
		investigación con usuarios y de diseño.
	</para>
  	<section xml:id="ch04c1">
  		<title>Documentos de proyecto</title>
  		<para>
  			Un proyecto puede contar con suficientes recursos económicos, humanos y tecnológicos, y no obstante fracasar debido a una mala gestión. 
  			La gestión de proyectos es, precisamente, el nombre que recibe la disciplina dedicada a la planificación, coordinación y organización de 
  			los recursos con el fin de alcanzar los objetivos del proyecto, dentro de los límites temporales y económicos definidos.
  		</para>
  		<para>
  			El presente trabajo asume que no es tarea del diseñador llevar a cabo la gestión del proyecto, pero sí que participará activamente en la 
  			toma de decisiones sobre las estrategias que contextualizarán, condicionarán y guiarán el trabajo de diseño.
  		</para>
  		<section>
  			<title>Diagramas de Gantt</title>
  			<para>
  				Los diagramas de Gantt reciben su nombre de Henry Gantt, considerado uno de los “padres” de la gestión de proyectos como disciplina. 
  				Estos diagramas son un tipo de gráfico de barras, donde cada barra representa un elemento –como por ejemplo la actividad o tarea a 
  				desarrollar–, y sus fechas programadas de inicio y fin. Por tanto, la función de este tipo de diagramas no es otra que representar la 
  				planificación o programación temporal de un proyecto. Para su elaboración se pueden usar desde aplicaciones específicas hasta 
  				aplicaciones de hojas de cálculo (coloreando celdas).
  			</para>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 33" xml:id="fig33">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-037.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Ejemplo de diagrama de Gantt. Fuente: <link xl:href="http://www.spottydog.u-net.com/guides/faq/faq.html"/>
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		Un medio que nos puede facilitar la tarea de programar actividades en el contexto de proyectos bajo la filosofía del DCU, es partir de 
		  		diagramas de Gantt “marco”. En estos diagramas de referencia no se detallan los tiempos y fechas de cada actividad, pues no responden 
		  		a ningún proyecto concreto, pero sí nos ofrecen una visión general del orden cronológico que debe ocupar cada actividad, así como su 
		  		duración relativa al resto de actividades. Como ejemplo podemos analizar el “diagrama del proceso de diseño” (Spencer, Warfel; 2007) 
		  		de la <xref linkend="fig34" xreflabel="figura 34"/>.
		  	</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Análisis Competitivo</title>
  			<para>
  				Nuestro proyecto web, una vez online, tendrá que competir inevitablemente por la atención de los usuarios con otros sitios web de 
  				naturaleza similar. Una de las formas que tenemos para afrontar este reto es precisamente investigar a la competencia y detectar 
  				las mejores prácticas (en nuestro caso, de diseño), para obtener con su aplicación una ventaja competitiva. Esta forma de innovación 
  				aditiva está condicionada por nuestra capacidad para detectar qué es lo que otros hacen mejor que nosotros, y no terminar empeorando 
  				nuestra solución tomando por válidas decisiones de diseño menos eficaces. Además, debemos recordar que es una técnica poco adecuada 
  				en contextos donde las mejores prácticas se concentran en un único competidor.
  			</para>
  			<para>
  				El análisis competitivo tiene dos dimensiones principales: competidores y criterios de análisis (Brown; 2007). Ya que el número de 
  				competidores a los que se enfrente nuestro proyecto puede ser muy elevado, elegiremos para el análisis un grupo reducido, lógicamente 
  				los de mayor éxito. A continuación debemos determinar cuáles serán los criterios de comparación, es decir, qué tipo de soluciones de 
  				diseño vamos a analizar y comparar entre los competidores.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 34" xml:id="fig34">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-039.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Diagrama del proceso de diseño (Spencer, Warfel;2007).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		La forma de medir los criterios depende en gran medida de la naturaleza de los mismos. En ocasiones podremos usar valores binarios para 
		  		indicar si los competidores cumplen o no el criterio (ej.: “¿se utiliza en la home una nube de etiquetas?”); en otras ocasiones se podrán 
		  		utilizar puntuaciones, indicando el grado en que se cumple el criterio (ej.: “cantidad de publicidad”); en otras ocasiones valores 
		  		numéricos exactos (ej.: “peso en Kb de la página de inicio”); y en otras descripciones textuales del resultado de comprobar el criterio 
		  		en cada competidor.
		  	</para>
		  	<para>
		  		La forma de documentar el resultado del análisis competitivo puede variar enormemente, dependiendo, una vez más, de los criterios elegidos 
		  		para el análisis. En el caso de valores binarios se pueden representar mediante una simple hoja de cálculo coloreando celdas, en forma de 
		  		matriz “competidores x criterios”. Cuando los valores son cualitativos o cuantitativos se recomienda el uso de gráficas que sinteticen 
		  		visualmente los datos como, por ejemplo, en la propuesta de Hawley (2009).
		  	</para>
		  	<para>
		  		Para determinados criterios, como aquellos que pretenden comparar el <foreignphrase xml:lang="en">layout</foreignphrase> o distribución 
		  		de contenidos en las páginas de los competidores, se pueden emplear ilustraciones esquemáticas como la de la 
		  		<xref linkend="fig35" xreflabel="figura 35"/> (Brown; 2007).
		  	</para>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 35" xml:id="fig35">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-038.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Representación esquemática de varios layouts (Brown: 2007).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Inventarios de contenido</title>
  			<para>
  				Cuando nos enfrentamos a la tarea de definición o reestructuración de una arquitectura de información, el primero de los problemas que 
  				debemos resolver es determinar el volumen de información a organizar, su naturaleza, audiencia, granularidad, relevancia y localización. 
  				La forma tradicional de documentar los inventarios de contenido es a través de hojas de cálculo, ubicando en filas cada pieza de información, 
  				y en columnas los diferentes campos o metadatos a registrar.
  			</para>
  			<para>
  				En Usability.gov (<link xl:href="http://www.usability.gov/design/inventory.html"/>) proponen los siguientes campos a incluir en el inventario:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						La temática general del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						El título.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						URL (o nombre del fichero).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Breve descripción del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Fecha de creación.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Fecha de la última revisión o modificación.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Autor o creador (si se conoce).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Responsable actual del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Fecha en la que debe ser revisado el contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Fecha de caducidad del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Páginas enlazadas en el contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						El “estatus” del contenido. Es decir, qué acciones hay programadas o se están realizando sobre éste (ej.: revisión, 
  						eliminación, adaptación…).
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Veen (2002) propone un conjunto de campos que presenta algunas diferencias, además de ofrecer una plantilla en Excel para la elaboración 
  				de estos inventarios:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Identificador del contenido (facilitándonos su gestión).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Nombre (título o descripción).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						URL o localización.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Tipo de documento. En este caso no se refiere a su formato (html, pdf, etc…), sino al tipo documental (notas de prensa, información 
  						legal, ficha de producto, etc…).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Palabras clave que describan la temática del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Responsable o Autor del contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						ROT. Acrónimo que se refiere a Redundante, Obsoleto o Trivial. Con este campo se pretende identificar los contenidos que pueden ser 
  						candidatos a eliminación.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Notas: cualquier información adicional que pueda resultar de utilidad sobre el contenido.
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				La elaboración de inventarios de contenido es una de las tareas más complejas, meticulosas y probablemente aburridas que deben acometer 
  				los arquitectos de información. Además, algunos autores defienden que su elaboración puede resultar incluso contraproducente.
  			</para>
  			<para>
  				Reichelt (2006) opina que la creación de inventarios detallados es una de las peores decisiones que se puede tomar si se pretende lograr una 
  				buena arquitectura de información, ya que al hacerlo perdemos la perspectiva sobre cómo estos contenidos deberían estructurarse y relacionarse 
  				en la nueva arquitectura de información. Maurer (2006) opina lo contrario, argumentando que no es posible crear arquitecturas de información 
  				desconociendo la naturaleza en detalle de los contenidos. Por otro lado Rosenfeld (2006) afirma que el problema (de este debate) se encuentra 
  				en la visión tradicional que se tiene de los inventarios de contenidos, en la que se entienden como un documento estático –una instantánea 
  				del contenido– en vez de como un proceso.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04c2">
  		<title>Documentos de investigación con usuarios</title>
  		<para>
  			La filosofía del diseño centrado en el usuario determina que, con el objetivo de que el resultado final sea usable, el proceso de diseño debe 
  			estar dirigido por los usuarios; sus necesidades, habilidades, conocimientos, modelos mentales, objetivos, experiencia y contexto. Además, esta 
  			filosofía también nos indica que son precisamente los propios usuarios la mejor fuente de información acerca de la usabilidad de cualquier diseño.
  		</para>
  		<para>
  			Toda esta información, como vimos en el anterior apartado, puede extraerse por diferentes técnicas de investigación, como encuestas, entrevistas, 
  			analítica web, <foreignphrase xml:lang="en">card sorting</foreignphrase>, test de usuarios, etc.
  		</para>
  		<para>
  			Con el objetivo de que la información que extraemos de la investigación con usuarios resulte útil y posibilite la toma de decisiones de diseño 
  			acertadas, debemos representarla, sintetizarla y estructurarla en documentos.
  		</para>
  		<section>
  			<title>Personas y escenarios</title>
  			<para>
  				La técnica <foreignphrase xml:lang="en">Persona-Scenario</foreignphrase> (Copper; 1999) (Cooper, Reimann, Cronin; 2007) –que traducimos como 
  				“personaje-escenario”– pretende sintetizar la información extraída en etapas de indagación de la audiencia a una serie de documentos (o fichas) 
  				que representarían arquetipos de usuarios. Mientras que la identidad de estos personajes es inventada (nombre, fotografía, etc.), la información 
  				sobre sus necesidades, motivaciones, actitudes y comportamientos debe esta basada en datos reales extraídos de usuarios potenciales o reales 
  				del sitio web a diseñar. Es decir, se trata de arquetipos de usuarios, no de estereotipos. Los personajes suelen contextualizarse con escenarios 
  				o descripciones de situaciones de uso concretas.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 36" xml:id="fig36">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-040.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Ficha “persona-Scenario” (Warfel; 2007).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		La función de estos documentos es potenciar en el diseñador la empatía con el usuario final, facilitando la toma de decisiones de diseño 
		  		centradas en los usuarios representados, y no en suposiciones o ideas vagas acerca del público al que nos dirigimos en el sitio web. 
		  		Además, facilitan la toma de decisiones de diseño cooperativas, ya que con ellos los diferentes miembros del equipo pueden compartir un 
		  		mismo modelo mental acerca del usuario final.
		  	</para>
		  	<para>
		  		En la elección de los personajes nos enfrentamos a la problemática de la diversidad de la audiencia, que describíamos en el apartado sobre la 
		  		<xref linkend="" xreflabel="Experiencia del Usuario"/>. Deberemos conseguir que los personajes creados (que no deben superar los 7 u 8), 
		  		representen al mayor porcentaje posible de la audiencia, y que sus características no se solapen entre sí (de poco sirve tener dos personajes 
		  		que comparten demasiadas propiedades, y por tanto representan arquetipos de usuarios muy similares).
		  	</para>
		  	<para>
		  		La información de estos documentos puede estar representada de diversas formas, aunque la forma más común suele ser mediante el uso de la 
		  		narrativa, tal y como Wiggins (2009) demuestra en su artículo. La ficha de cada personaje suele incluir además una fotografía (algo que 
		  		ayuda a humanizarlo), datos personales, palabras clave, e incluso representaciones gráficas que sinteticen visualmente su perfil (conocimientos, 
		  		intereses, motivaciones…), tal y como podemos observar en el ejemplo de la <xref linkend="fig36" xreflabel="figura 36"/>.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Para ampliar información sobre el enfoque “personaje-escenario”, se recomienda la consulta de la recopilación de recursos de Dey Alexander 
		  		Consulting sobre el tema: (<link xl:href="http://deyalexander.com/resources/uxd/personas.html"/>)
		  	</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04c3">
  		<title>Documentos de diseño</title>
  		<para>
  			Diseñar es un proceso que parte de lo general a lo específico, de la idea a su materialización, de lo abstracto a lo concreto. Los primeros pasos 
  			son investigar a la audiencia, analizar el entorno competitivo, o analizar la naturaleza del contenido que pretendemos comunicar. Sobre esta 
  			información comenzamos la propuesta de soluciones de diseño, tomando decisiones acerca de cómo estructurar el contenido, cómo presentar la 
  			información en las diferentes páginas, o cuáles serán las posibilidades interactivas del sitio web.
  		</para>
  		<para>
  			A continuación se describen algunos documentos dirigidos a registrar este tipo de decisiones.
  		</para>
  		<section>
  			<title>Wireframes</title>
  			<para>
  				Los <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase> son esquematizaciones de la interfaz, documentos en los que se representa cómo 
  				deberá ser la distribución, ordenación y relación de los diferentes elementos en cada una de las páginas (o tipos de páginas) del sitio web.
  			</para>
  			<para>
  				Quién deba llevar a cabo la elaboración de los <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase> no deja de ser una cuestión 
  				controvertida. Como señala Brown (2007), estos documentos desdibujan la línea que separa la arquitectura de la información del 
  				diseño gráfico.
  			</para>
  			<para>
  				Se suele diferenciar entre wireframes de “baja fidelidad” y de “alta fidelidad”, aunque no se trate de dos categorías con límites definidos. 
  				En los primeros se representa el esqueleto de la interfaz, la distribución de los diferentes bloques de contenido y, en algunos casos, el 
  				rotulado. Los de alta fidelidad incluyen mayor detalle visual, como imágenes, colores, tipografías… Las ventajas de unos y otros son obvias. 
  				Los primeros son más fácilmente elaborables y modificables, mientras que los segundos ofrecen una imagen más fiel y realista del diseño final 
  				de las páginas.
  			</para>
  			<para>
  				En la <xref linkend="fig37" xreflabel="figura 37"/> podemos observar un <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase> de baja 
  				fidelidad, extraído del trabajo de Candamil-Llano y Guevara-Hurtado (2009b), quienes describen detalladamente un caso práctico de elaboración 
  				de <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase>.
  			</para>
  			<para>
  				Entre las herramientas que pueden utilizarse en la elaboración de <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase>, podemos destacar 
  				(Ronda-León; 2007) (Barber; 2009):
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 37" xml:id="fig37">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-041.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Wireframe de baja fidelidad (Candamil-Llano, Guevara-Hurtado; 2009b).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<itemizedlist>
		  		<listitem>
		  			<para>
		  				Herramientas generales de diagramación:
		  			</para>
		  			<itemizedlist>
		  				<listitem>
		  					<para>
		  						Microsoft Visio: Fink (2005) y Abbett (2008) ofrecen <foreignphrase xml:lang="en">stencils</foreignphrase> de Visio 
		  						específicamente ideados para la elaboración de wireframes.
		  					</para>
		  				</listitem>
		  				<listitem>
		  					<para>
		  						OmniGraffle: En <link xl:href="http://graffletopia.com"/> podemos encontrar <foreignphrase xml:lang="en">stencils</foreignphrase> 
		  						para elaborar wireframes para esta aplicación.
		  					</para>
		  				</listitem>
		  			</itemizedlist>
		  		</listitem>
		  		<listitem>
		  			<para>
		  				Herramientas específicas:
		  			</para>
		  			<itemizedlist>
		  				<listitem>
		  					<para>
		  						Balsamiq (<link xl:href="http://www.balsamiq.com"/>)
		  					</para>
		  				</listitem>
		  				<listitem>
		  					<para>
		  						Axure (<link xl:href="http://www.axure.com"/>)
		  					</para>
		  				</listitem>
		  				<listitem>
		  					<para>
		  						The Pencil Project (<link xl:href="http://www.evolus.vn/Pencil/"/>) (Gratuita)
		  					</para>
		  				</listitem>
		  			</itemizedlist>
		  		</listitem>
		  	</itemizedlist>
		  	<para>
		  		Otros recursos de interés son el artículo de Howard (2009), en el que se ofrecen 20 consejos prácticos para la elaboración de 
		  		<foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase>, o el de Olsen (2006), pequeño tutorial sobre el uso de Microsoft 
		  		Visio en la documentación mediante <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase>.
		  	</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Diagramas de interacción</title>
  			<para>
  				Documentar el diseño de interacción consiste en representar el comportamiento interactivo de la aplicación o sitio web, es decir, cómo 
  				la aplicación responderá a las acciones del usuario. La diferencia principal de los diagramas de interacción frente a otros documentos 
  				de diseño, es que estos describen la dimensión dinámica, temporal, en movimiento e interactiva del diseño.
  			</para>
  			<para>
  				La diagramación de la interacción puede hacerse a través de dos tipos de documentos. Por un lado se pueden usar secuencias del estado 
  				de la interfaz (mezcla entre un <foreignphrase xml:lang="en">wireframe</foreignphrase> y un <foreignphrase xml:lang="en">storyboard</foreignphrase>), 
  				tal y como podemos ver en la <xref linkend="fig38" xreflabel="figura 38"/>, extraída del trabajo de Scott (2005).
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 38" xml:id="fig38">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-042.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Secuencia del estado de la interfaz. Podemos apreciar cómo la aplicación responde a las acciones del usuario; qué cambios se 
			  				producen en la interfaz en función de las acciones del usuario. Fuente: Scout (2005).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		El segundo tipo de documento es el conocido como diagramas de flujo de interacción. En estos documentos las posibles acciones del usuario y 
		  		las respuestas del sistema se representan en forma de diagramas, mediante elementos (nodos) y conectores. El significado de cada elemento, 
		  		así como de la relación definida por los conectores, suele codificarse mediante su forma gráfica, y explicitarse mediante leyendas descriptivas.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Aunque puede usarse el vocabulario gráfico que se desee (una vez más, no existe normalización), uno de los vocabularios gráficos más 
		  		extendidos y populares es el propuesto por Garrett (2002), del que podemos ver un ejemplo de aplicación en la 
		  		<xref linkend="fig39" xreflabel="figura 39"/>.
		  	</para>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 39" xml:id="fig39">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-043.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Diagrama de Flujo de Interacción (Garrett; 2002).
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Patrones de diseño de interacción</title>
  			<para>
  				Los patrones de diseño fueron originalmente propuestos por el arquitecto Christopher Alexander en el contexto del diseño y construcción 
  				urbanística, quien los definió como soluciones a problemas que se usan repetidamente en contextos similares con algunas variantes en la 
  				implementación. Esta idea ha sido importada al mundo del diseño de interacción.
  			</para>
  			<para>
  				Un patrón de diseño responde qué hay que hacer, pero integrando un contexto y objetivos concretos (Welie, Veer, Eliëns; 2000). Los patrones 
  				de diseño son, por tanto, específicos, sólo aplicables a contextos determinados, y suelen incluir ejemplos concretos de aplicación 
  				(Henninger; 2000)(Henninger, Oltman; 2002). Su naturaleza específica es lo que los diferencia de las directrices de usabilidad o heurísticas, 
  				ya que los patrones de diseño incorporan además el resultado deseado (Spool; 2003) (Henninger; 2001).
  			</para>
  			<para>
  				Aunque los patrones de diseño pueden estructurarse de muy diversas formas (no existe normalización), suelen compartir los siguientes campos 
  				(Moreno, Sánchez-Segura; 2003) (Hernández-Hernández et al.; 1998) (Malone et al.; 2005) (Varela-Tabuyo; 2005):
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Título o nombre del patrón: Debería ser claro, conciso, significativo y sugestivo respecto al problema abordado.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Problema: Descripción del problema de interacción abordado.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Principio/s de usabilidad: Determina sobre qué principios o criterios de usabilidad se sustenta el patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Contexto: Descripción del contexto o situación de interacción para la que puede ser aplicado el patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Representación visual: Se trata de un elemento opcional, en el que se representa visualmente la esencia o resumen del patrón 
  						(diagramas, esquemas, capturas de interfaz,...).
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Solución: Este es el elemento principal de un patrón, donde se describe de forma clara y precisa qué decisión de diseño será 
  						la más adecuada para solucionar el problema de interacción.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Consecuencias: Impacto de la decisión de diseño sobre otros elementos y atributos del producto.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Beneficios: Se argumentan las ventajas y beneficios en términos de usabilidad que implica la aplicación del patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Ejemplo: Se muestra un ejemplo de aplicación con éxito del patrón, normalmente de forma gráfica.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Patrones relacionados: Relación del patrón con otros patrones similares, como aquellos destinados a solucionar el mismo problema 
  						en contextos diferentes.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Bibliografía: Fuentes de información sobre los que se fundamenta el patrón o a través de las cuales poder ampliar información.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Comentarios: Posibilitan que otros puedan aportar información, experiencias y opiniones sobre el patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Autor: Persona que propone el patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Palabras clave: Describen los conceptos principales tratados en el patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Copyright: Información sobre los derechos de autor del patrón.
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Actualmente existen numerosas librerías o repositorios de patrones de diseño accesibles en línea, entre los que cabe destacar:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Yahoo! Pattern Library (<link xl:href="http://developer.yahoo.com/ypatterns"/>)
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Welie.com, Patterns in Interaction Design (<link xl:href="http://www.welie.com"/>)
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						UI-Patterns, User Interface Design Pattern Library (<link xl:href="http://www.ui-patterns.com"/>)
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				Los patrones de diseño de interacción suponen una valiosa herramienta como soporte a la toma de decisiones de diseño acertadas, sustentadas 
  				en base al conocimiento compartido y derivado de soluciones alcanzadas previamente para problemas y contextos similares. Por ello, son un 
  				medio muy recomendable para registrar el conocimiento del equipo de diseño, permitiendo su reutilización posterior.
  			</para>
  			<para>
  				Esto no significa que debamos acatar cualquier patrón de diseño como una solución universal e inamovible para el problema descrito. Un patrón 
  				de diseño no debe considerarse una respuesta a un problema, sino el punto de partida en el proceso de toma de decisiones de diseño. Una vez 
  				analizamos la solución que plantea un patrón de diseño, debemos preguntarnos: ¿podemos aportar una solución que mejore la experiencia del 
  				usuario?
  			</para>
  			<para>
  				Como ejemplo de innovación, podemos tomar la propuesta de Mac Funamizu, quien nos descubre una nueva manera de indicar a los pasajeros del 
  				metro su situación exacta y el recorrido de estaciones para la línea que han tomado, redimensionando el espacio y superando límites que en 
  				realidad no existían.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Mapas de sitio web</title>
  			<para>
  				Mientras que los diferentes documentos de diseño expuestos hasta el momento registran diferentes facetas o dimensiones del diseño (por ejemplo, 
  				los <foreignphrase xml:lang="en">wireframes</foreignphrase> registran la organización de los contenidos dentro de cada página, mientras que los 
  				patrones de diseño registran soluciones corroboradas a problemas recurrentes), los mapas del sitio web lo que persiguen es ofrecer una visión 
  				global del producto, su estructura general.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 40" xml:id="fig40">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-045.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Ejemplo de una posible alternativa en la forma de orientar a los pasajeros del metro. Fuente: 
			  				<link xl:href="http://petitinvention.wordpress.com/2009/03/08/train-ceiling-as-info-screen/"/>
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 41" xml:id="fig41">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-044.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Jerarquías de elementos
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		En estos documentos lo que se representan son las diferentes piezas de contenido (o grupos de piezas), y su relación. Ya que las piezas 
		  		(y grupos) de contenido pueden tener muy diversos tipos de relaciones entre sí, normalmente las relaciones representadas suelen reducirse 
		  		a las más relevantes, es decir, las jerárquicas.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Representar una jerarquía de elementos puede hacerse de muy diversas formas. Se puede simplemente crear un índice, donde cada ítem hijo se 
		  		encuentre tabulado respecto al ítem padre, o se pueden usar diagramas en forma de árbol, donde las relaciones entre unidades se representen 
		  		como conectores, los ítems como nodos, y el nivel jerárquico venga determinado por su ubicación vertical (<xref linkend="fig41" xreflabel="figura 41"/>).
		  	</para>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 42" xml:id="fig42">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-046.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Mapa del sitio web de Microsoft.com
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		  	<para>
		  		Los mapas de sitio web, como documentos de diseño, tienen la peculiaridad de que suelen dar pie a sistemas de navegación que responden al 
		  		mismo nombre, englobados por Rosenfeld y Morville (2002) bajo la categoría de sistemas de navegación suplementarios. El objetivo de los 
		  		mapas de sitios web como sistemas de navegación es permitir al usuario obtener una visión global del sitio web, y servir de vía directa 
		  		de acceso a las principales secciones o grupos de contenido del sitio web (véase ejemplo de la <xref linkend="fig42" xreflabel="figura 42"/>).
		  	</para>
		  	<para>
		  		No obstante, la popularidad de estos mapas de navegación ha ido variando a lo largo de los años. Uno de los objetivos principales que 
		  		motivaban la inclusión de estos mapas era que facilitaban la tarea de los robots de los buscadores, mejorando la indización del sitio y 
		  		por tanto su posicionamiento en los resultados de búsqueda. Sin embargo, desde que Google introdujo el concepto de mapa de sitio web en 
		  		XML –ficheros cuya función es indicar la ubicación de cada pieza de contenido al robot de forma directa– los mapas de sitio web tradicionales 
		  		han perdido popularidad entre las tácticas de optimización para buscadores.
		  	</para>
		  	<para>
		  		Sin embargo, aún persisten como sistema de navegación suplementario, aunque como demuestra La (2009) a través de numerosos ejemplos, lo que 
		  		se está produciendo es un cambio en su presentación y ubicación. Si tradicionalmente los mapas se ubicaban tras un enlace de acceso (que 
		  		recibía el nombre de “mapa del sitio” o <foreignphrase xml:lang="en">site map</foreignphrase>) ubicado en zonas superiores de la página, 
		  		actualmente se percibe la tendencia de presentarlos directamente ubicados en el pie de todas las páginas del sitio. En el ejemplo de la 
		  		<xref linkend="fig43" xreflabel="figura 43"/> vemos cómo se presenta una versión reducida del mapa del sitio web a pie de página, 
		  		incluyendo además un enlace al mapa completo.
		  	</para>
		  	<informalfigure xreflabel="Fig 43" xml:id="fig43">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-3-047.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>
			  				Mapa del sitio web de <link xl:href="http://www.apple.com">Apple.com</link>
			  			</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</section>
  	</section>
  </section>
</chapter>