<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch05"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Conclusiones</title>
  <section xml:id="ch05a">
  	<title>La experienia del usuario</title>
  	<para>
  		Un producto o aplicación será usable en la medida en que el beneficio que se obtenga de usarlo (utilidad) justifique el esfuerzo necesario 
  		para su uso (aprendizaje, atención, tiempo…).
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05b">
  	<title>Simplicidad</title>
  	<para>
  		Cuando la función de cada elemento y sus relaciones con el resto [en la interfaz] sean perceptibles inmediata e inequívocamente, y cuando 
  		hayamos prescindido de cualquier elemento sin función ni relación alguna, entonces habremos reducido la complejidad del sitio web a su nivel 
  		óptimo, a una complejidad necesaria, funcional, irreductible. El caso contrario sería una complejidad artificial, producto de la ornamentación 
  		innecesaria, del exceso de opciones y contenidos irrelevantes, y donde la relación entre elementos se caracterice por su ambigüedad.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05c">
  	<title>Percepción visual</title>
  	<para>
  		La recomendación principal a la hora de afrontar el diseño de una interfaz visualmente usable es el cumplimiento sistemático de los siguientes 
  		principios: Enfatizar, Organizar y Hacer reconocible.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05d">
  	<title>Cognición</title>
  	<para>
  		Si bien el canal perceptual tiene un gran ancho de banda, y la memoria a largo plazo una gran capacidad, la memoria operativa y el esfuerzo 
  		cognitivo requerido para la toma de decisiones suponen un embudo en el procesamiento de información del usuario, que como diseñadores debemos 
  		evitar que se colapse.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05e">
  	<title>Modelos mentales</title>
  	<para>
  		Nuestro conocimiento está organizado en la memoria como redes interconectadas de representaciones de objetos, sucesos y conceptos, formando 
  		la base estructural que otorga significado a nuestro mundo.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 44" xml:id="fig44">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-3-054.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Usabilidad: diseño para el usuario.
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch05f">
  	<title>El sujeto como ser social</title>
  	<para>
  		Los significados y sentidos de los que dotamos a las interfaces que diseñamos, o asignamos a aquellas que usamos, no se encuentran encerrados 
  		en la mente de cada diseñador y usuario. Un diseño será usable en la medida en que tanto diseñador como usuario compartan esquemas y modelos 
  		conceptuales, posibilitando la interpretación del mensaje.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05g">
  	<title>Introducción al diseño centrado en el usuario (DCU)</title>
  	<para>
  		El DCU es un proceso cíclico en el que las decisiones de diseño están dirigidas por el usuario y los objetivos que pretende satisfacer el producto, 
  		y donde la usabilidad del diseño es evaluada de forma iterativa y mejorada incrementalmente.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05h">
  	<title>Metodologías y técnicas de DCU</title>
  	<para>
  		Aún cuando el diseñador tenga amplios conocimientos sobre usabilidad, resulta recomendable evaluar el diseño con usuarios. Esto se debe a que 
  		conforme más tiempo dedica un diseñador a un proyecto, menor es su perspectiva y más difícilmente detectará posibles problemas.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05i">
  	<title>Documentación del diseño</title>
  	<para>
  		La comunicación y el flujo de información en el proyecto pueden realizarse de muy diversas formas, aunque sin duda su documentación es el medio 
  		más estable, efectivo y fácilmente reutilizable. Documentar consiste en registrar ideas y conceptos de diseño, no sólo con el fin de posibilitar 
  		su comunicación, sino también de preservar ese conocimiento.
  	</para>
  </section>
</chapter>